<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://zcill.github.io</id>
    <title>Soda</title>
    <updated>2025-02-15T21:17:57.260Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://zcill.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://zcill.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>接近风的地方</subtitle>
    <logo>https://zcill.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://zcill.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, Soda</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[心理学和生理学中影响深远的实验]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/skinner_box_n_more/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/skinner_box_n_more/">
        </link>
        <updated>2024-11-28T15:01:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前阵子在浦东图书馆看《人类简史》和《未来简史》的时候，注意到作者提到了哈里哈洛的猴子代母实验，所以了解了一下心理学和生理学上的一些对社会性研究有深远影响的著名实验。</p>
<p>接下来分享 5 个著名实验案例，通过互联网工具搜索整理之后，写在博客记录下，以供自己用作在生活中、工作中进行发散思考～</p>
<hr>
<h2 id="1-哈里哈洛的代母实验">1. <strong>哈里哈洛的代母实验</strong></h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@refs/heads/master/skinner_box_n_more/harry_harlow_img.jpg" width="80%">
<p><strong>实验背景</strong>：<br>
哈里哈洛（Harry Harlow）在20世纪50年代和60年代进行了这项实验，目标是研究婴儿依附的本质。<br>
当时，有一种观点认为，婴儿对母亲的依附主要是因为母亲提供食物。哈洛对此提出质疑，认为“爱”更多源于舒适感和情感上的支持，而非仅仅是满足生理需求。</p>
<p><strong>实验内容</strong>：<br>
哈洛使用恒河猴幼崽作为实验对象，将它们与生母分离后，放置在一个环境中，提供两种“替代母亲”：</p>
<ol>
<li><strong>铁丝母猴</strong>：用铁丝制成，外表硬冷，但能够提供食物（装有奶瓶）；</li>
<li><strong>布制母猴</strong>：用柔软的布覆盖，触感温暖，但没有提供食物；</li>
</ol>
<p><strong>实验过程</strong>：</p>
<ul>
<li>小猴子被放在同时有铁丝母猴和布制母猴的环境中。</li>
<li>观察小猴子如何选择与哪种母猴互动，尤其是在不同条件（如饥饿、受到惊吓）下的行为。</li>
</ul>
<p><strong>实验结果</strong>：</p>
<ul>
<li><strong>舒适优先</strong>：即使铁丝母猴能提供食物，但小猴子更倾向于依附于布制母猴，尤其是在感到恐惧或焦虑时。布制母猴提供了安全感。</li>
<li><strong>短暂接触铁丝母猴</strong>：小猴子只有在极度饥饿时才会靠近铁丝母猴吃奶，但喂食后立即回到布制母猴身边。</li>
<li><strong>情感依附的重要性</strong>：实验表明，身体接触和情感支持比单纯的生理需求（如食物）更能促成亲密关系。</li>
</ul>
<p><strong>影响与意义</strong>：</p>
<p>哈洛的研究改变了对婴儿依附和爱的看法，证明了<strong>母婴关系中的触觉与关怀至关重要</strong>，不仅仅是食物。这个实验对后来约翰·鲍尔比（John Bowlby）的依附理论和心理治疗方法都有深远影响。</p>
<p>不过，这些实验因伦理问题受到很多批评，因为分离实验对小猴子造成了显著的心理创伤，后果甚至延续到成年。因此，现代实验在动物伦理方面有了更严格的规范。</p>
<p>哈里哈洛对灵长类动物（猴子）做了非常多的实验，包括代母实验（铁娘子）、剥夺母爱、社交孤立、绝望之井、恐怖隧道等，得到了很多场景下的社会学结论，光是代母实验，他就做了各种不同的情况和设计，比如在布制母猴上安装铁刺机关、让母猴摇晃婴儿等，感兴趣的可以自行搜索了解～</p>
<hr>
<h2 id="2-巴甫洛夫的经典条件反射实验">2. <strong>巴甫洛夫的经典条件反射实验</strong></h2>
<p>这个实验就不用我赘述了吧，即使是九年义务教育的漏网之鱼，应该也知道这个著名实验，巴甫洛夫将铃铛和食物建立起了关联，让狗听到铃铛声就会产生唾液分泌。</p>
<p>这个实验是里程碑式的，他奠定了行为心理学的基础，并且在教育、医疗、广告等领域得到了广泛应用。</p>
<hr>
<h2 id="3-斯金纳的操作性条件反射实验">3. <strong>斯金纳的操作性条件反射实验</strong></h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@refs/heads/master/skinner_box_n_more/skinner_box_img.png" width="80%">
<p>游戏策划耳熟能详的 <strong>斯金纳箱（Skinner Box）</strong> 的由来，就是斯金纳做的操作性条件反射实验，区别于巴甫洛夫的经典条件反射实验，斯金纳用正强化和负强化，建立了操作上的条件反射，可以理解为主动技能（斯金纳箱）和被动技能（巴甫洛夫）。</p>
<p><strong>实验背景</strong>：<br>
20世纪初，行为主义心理学成为主流，斯金纳的研究继承并发展了巴甫洛夫的经典条件反射理论。他关注的不是外部刺激如何引发自然反应，而是如何通过行为的结果影响未来行为的发生概率。</p>
<p><strong>实验内容</strong>：<br>
斯金纳箱的组成：</p>
<ul>
<li>一个密闭箱，内有杠杆（或按钮）和供食口。</li>
<li>箱中连接记录装置，用于追踪动物的行为次数。</li>
<li>可控条件：可以设置特定刺激（如灯光、声音）和后果（如食物、轻微电击）。</li>
<li>操作性行为：动物自发按压杠杆或啄击按钮的行为。
<ul>
<li><strong>正强化</strong>：按杠杆后获得食物。</li>
<li><strong>负强化</strong>：按杠杆后停止电击。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>惩罚</strong>：错误行为后给予电击或其他不适。</li>
</ul>
<p><strong>实验过程</strong>：<br>
适应阶段：将老鼠或鸽子置于斯金纳箱中，观察其自然行为。</p>
<p>强化阶段：</p>
<ul>
<li>当动物的行为触发杠杆或按钮时，立即提供食物奖励（正强化）。</li>
<li>或者，行为可以终止轻微电击（负强化）。</li>
<li>动物逐渐学会特定行为与奖励之间的因果关系。</li>
</ul>
<p>强化时间表测试：</p>
<ul>
<li>设置不同的强化规则，如每次按杠杆都获得奖励，或间隔一段时间才有奖励。</li>
</ul>
<p>惩罚阶段：<br>
- 错误行为后施加电击，观察动物是否停止特定行为。</p>
<p><strong>实验结果</strong>：</p>
<ol>
<li>
<p>操作性条件反射：</p>
<ul>
<li>动物可以通过行为控制环境，学习到特定行为能够带来奖励（或避免惩罚）。</li>
<li>这些行为的发生概率因后果而变化。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>强化时间表的影响：</p>
<ul>
<li><strong>固定比率</strong>：动物在特定次数行为后得到奖励，行为迅速形成，但容易因未得到奖励而中止。</li>
<li><strong>可变比率</strong>：奖励次数不固定，行为最稳定且抗消退性强（如赌博行为）。</li>
<li><strong>固定间隔</strong>：奖励以固定时间间隔提供，动物在接近时间点时行为频率激增。</li>
<li><strong>可变间隔</strong>：奖励间隔不固定，行为频率较平均。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>惩罚的效果：</p>
<ul>
<li>惩罚可以抑制行为，但如果没有替代行为，效果可能不持久。</li>
<li>过强的惩罚会引发焦虑或回避行为。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p><strong>影响与意义</strong>：<br>
斯金纳的操作性条件反射实验是心理学历史上的重要里程碑，它揭示了行为塑造的基本规律，推动了行为主义向更广泛领域的应用。尽管其理论有局限性，但对教育、治疗、经济学和科技的发展产生了深远影响。</p>
<p>在产品运营的工作和生活中，经常接触到的用户成长体系、用户激励体系，都是基于斯金纳箱的理论，设置各种梯度的奖励和时间间隔，用来提升想要提升的核心指标，不同强化规则对用户行为也会产生不同效果，再基于相关数据进行动态调整。</p>
<hr>
<h2 id="4-菲利普津巴多的斯坦福监狱实验">4. <strong>菲利普·津巴多的斯坦福监狱实验</strong></h2>
<p><strong>实验背景</strong>：<br>
20世纪60年代至70年代，社会心理学家对<strong>情境对个体行为的影响</strong>展开了大量研究。此前的<strong>米尔格伦电击实验</strong>（1963年）表明，人们会因为服从权威而做出不道德行为。<br>
津巴多希望进一步探讨<strong>社会角色</strong>与<strong>权力关系</strong>如何影响人类行为，特别是人们在监狱等极端情境中表现出的行为变化。目标是理解在特定情境下，普通人是否会变得极端化甚至非人性化。</p>
<p><strong>实验设计</strong>：<br>
斯坦福大学心理系地下室被改造成一个模拟监狱，从志愿者中筛选出24名心理健康状况良好的大学生，随机分为两组：<strong>囚犯</strong>和<strong>狱警</strong>。</p>
<p>分配和规则：</p>
<ul>
<li><strong>囚犯</strong>：必须穿着统一的囚服，头戴编号，失去个人身份，需遵守狱警制定的规则。</li>
<li><strong>狱警</strong>：穿着制服，配有警棍和墨镜（增加威慑感），负责维持“监狱秩序”，但被告知不得使用暴力。</li>
<li>津巴多担任实验的“监狱长”，监督整个过程。</li>
</ul>
<p><strong>实验过程</strong>：<br>
“囚犯”被警察用真车从家中带到“监狱”，体验真实的逮捕过程。入监后，囚犯被剥夺个人物品，换上囚服，分配编号，开始感受到身份的转变。</p>
<p>情境演变：</p>
<ol>
<li>第一天：囚犯和狱警尚未完全进入角色，互动较为平和。</li>
<li>第二天：
<ul>
<li>囚犯开始试图反抗，组织“暴动”，拒绝服从规则。</li>
<li>狱警采取更强硬手段，包括使用语言威胁、剥夺特权（如用餐）等。</li>
</ul>
</li>
<li>后续发展：
<ul>
<li>狱警逐渐表现出权力滥用倾向，包括羞辱、体罚囚犯，甚至剥夺睡眠。</li>
<li>囚犯逐渐表现出心理崩溃迹象，一些人屈服于狱警的权威，甚至主动配合。</li>
</ul>
</li>
<li>提前终止：
<ul>
<li>原计划持续两周，但在实验第六天因伦理问题被提前终止。一名研究者发现实验对参与者心理造成了严重负面影响，劝说津巴多中止实验。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p><strong>实验结果</strong>：<br>
行为变化：</p>
<ol>
<li><strong>囚犯</strong>：
<ul>
<li>部分囚犯出现情绪崩溃、焦虑、顺从等行为。</li>
<li>他们逐渐接受自己的囚犯身份，服从规则，失去反抗意识。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>狱警</strong>：
<ul>
<li>狱警表现出高度的权力滥用倾向，采取侮辱、恐吓和剥夺自由等手段控制囚犯。</li>
<li>权力感导致行为逐渐升级，甚至不顾规则限制。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>核心发现：</p>
<ul>
<li><strong>情境力量强大</strong>：普通人在极端情境下可能迅速失去自控，表现出非人性化的行为。</li>
<li><strong>社会角色影响深远</strong>：人们会因为角色赋予的权力和责任改变行为。</li>
</ul>
<p><strong>影响与意义</strong><br>
斯坦福监狱实验是社会心理学历史上的经典研究，尽管存在伦理和科学性争议，其关于情境和权力对行为影响的洞察仍然具有重要价值。它提醒人们：在特定情境中，个体行为可能远离常规道德准则，这种认知对社会管理和组织设计有深远影响。</p>
<p>这个实验看下来，倒是从实证研究的角度验证了勒庞《乌合之众》中的许多核心观点，特别是群体情境、社会角色对于个体行为的塑造作用，比如个体如何在特定环境中失去独立性和理性，被情绪和权力所操控，从而进行极端行为：狱警因角色赋予的权力变得暴力，囚犯因失去身份而屈服。</p>
<hr>
<h2 id="5-暗含期待效应罗森塔尔效应实验皮格马利翁效应">5. <strong>暗含期待效应（罗森塔尔效应实验/皮格马利翁效应）</strong></h2>
<p><strong>实验背景</strong>：<br>
20世纪中期，心理学家逐渐意识到<strong>他人期待</strong>可能对个体行为产生深远影响。这一想法与社会心理学的<strong>自我实现预言理论</strong>相关：人们的行为可能会被他人的期望塑造。罗森塔尔希望通过实验验证这种现象，尤其是在教育领域，探讨教师对学生的期待是否会影响学生的实际表现。</p>
<p><strong>实验设计</strong>  ：<br>
加州一所普通小学，实验随机选择的18个班级学生（1至6年级），教师对实验内容并不知情。</p>
<p>虚假信息传递：</p>
<ul>
<li>实验开始时，研究者向教师说明，这份“智力发展测验”可以预测哪些学生具有“快速智力增长”的潜力，但是这其实是一个普通智力测验；</li>
<li>实际上，所谓的“高潜力学生”是从每个班级中随机抽取的，不基于真实测试结果。</li>
</ul>
<p>控制条件：</p>
<ul>
<li>对教师未告知的普通学生作为对照组。</li>
</ul>
<p><strong>实验过程</strong>  ：</p>
<ol>
<li>
<p>测验与告知：</p>
<ul>
<li>所有学生参加“智力发展测验”。</li>
<li>实验者随后向教师暗示哪些学生是“高潜力学生”，并未对学生和家长透露此信息。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>自然观察：</p>
<ul>
<li>接下来的一年中，教师按照正常教学计划授课。</li>
<li>实验者定期观测教师对学生的言语、态度和教学行为变化，记录潜在的差异。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>后测：</p>
<ul>
<li>一年后，所有学生再次接受智力测验，用以衡量学业进步情况。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p><strong>实验结果</strong>  ：<br>
学业表现提升：</p>
<ul>
<li>被随机标记为“高潜力学生”的孩子在一年后的测验中，智商平均增长显著高于对照组。</li>
<li>实验中最显著的效果出现在年轻学生（1-2年级）身上。</li>
</ul>
<p>教师行为变化：</p>
<ul>
<li>对“高潜力学生”的态度更积极，如更多的关注、鼓励和耐心。</li>
<li>无意中通过言语、面部表情和行为向这些学生传递了更高的期待。</li>
</ul>
<p>教师对学生的期望改变了教师的行为，而教师的行为反过来影响了学生的学习自信和表现，从而实现了教师的最初预言。</p>
<p><strong>影响与意义</strong>  ：<br>
罗森塔尔效应实验是社会心理学和教育心理学的重要研究，通过实验验证了<strong>期待效应</strong>的存在，人的行为会受到他人对自己的期待影响，这是社会互动的重要规律，进一步扩展了<strong>皮格马利翁效应</strong>的内涵。</p>
<p>它警示教育者和管理者，应意识到自己的期待和态度可能通过微妙的方式影响他人，从而激发潜力或压抑发展。尽管存在争议，该实验仍为理解和改善人际互动提供了深刻的理论依据和实践启发。</p>
<p>其实还有一些类似的扩展性实验，比如“聪明的汉斯”，说的是德国有一匹叫汉斯的马非常聪明，竟然会加减法之类的算术，其实后续在大量测试后发现，汉斯根本就不懂算术，它是通过提问者的肢体语言、表情判断出来正确答案的。</p>
<hr>
<p>以上的 5 个实验案例，对我的生活和工作中还是有不少启发的，让我可以更深入理解很多策略和社会现象背后的原理，虽然可能不能在工作中直接套公式用上去，但是对于自己思维的发散成长还是有很大帮助的。</p>
<p>下一期博客准备分享一下行为经济学中博弈论的经典模型，也是看书时看到的，比如囚徒困境、最终通牒，个人感觉也是值得学习和了解的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《人类简史》读书笔记]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/Sapiens_ A brief history of humankind/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/Sapiens_ A brief history of humankind/">
        </link>
        <updated>2024-10-24T05:20:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<!-- 智人在地球上的地位已经无限接近于不存在的神了，即使是人类自己对自己有所制约，无法保证每一个人都能够遵守规则，其他动物的生存环境只会越来越恶劣。

也许有一天，作者的预言会成真吧，人类统治地球若干年后，被某种自然灾害灭绝，走上恐龙的老路，然后啮齿动物成为了地球新的主宰，智力超群的老鼠们变成了曾经人类的样子奴役未来的人类。 -->
<p>《人类简史：从动物到上帝》Yuval Noah Harari</p>
<p>前阵子在浦东图书馆沉浸式地把好几年前没读完的《人类简史》看完了，可能是名字有碰瓷《时间简史》的嫌疑，所以不少人觉得这本书名不副实，其实你当作科普读物来看，从智人是怎么从默默无闻变成地球主宰写到现代金融经济学，这是本很好的书。</p>
<p>这里把我自己在读书过程中的一些想法记录下来，当作读书笔记。</p>
<hr>
<h3 id="第二部分-农业革命">第二部分 农业革命</h3>
<blockquote>
<p>新的农业活动得花上大把时间，人类就只能被迫永久定居在麦田旁边</p>
</blockquote>
<p>新颖的角度，那如果后续有其他可以替代小麦的更优质的农作物（或者是更高的生产力），是不是人类就可以远离麦田了？</p>
<blockquote>
<p>再就人类暴力而言，小麦也没办法提供人身安全。农业时代早期的农民，性格并不见得比过去的采集者温和，甚至还可能更暴力。毕竟现在他们的个人财产变多，而且还需要土地才能耕作。如果被附近的人抢了土地，就可能从温饱的天堂掉进饥饿的地狱，所以在土地这件事上几乎没有妥协的余地。过去，如果采集者的部落遇到比较强的对手，只要撤退搬家就能解决。虽然说有些困难和危险，但至少是个可行的选项。但如果是农民遇到了强敌，撤退就代表着得放弃田地、房屋和存粮。很多时候这几乎就注定了饿死一途。因此，农民常常得死守田地，双方拼个你死我活。</p>
</blockquote>
<p>这里抛出问题，小麦究竟有什么吸引力，让智人放弃这么多？</p>
<blockquote>
<p>如果要衡量某种物种演化成功与否，评断标准就在于世界上其DNA螺旋的拷贝数的多寡。</p>
</blockquote>
<p>Google Gemini AI说，这种说法是不准确的，DNA螺旋数的多寡并不能准确地说明物种演化成功<br>
衡量物种演化成功的更全面指标：物种多样性、种群数量、分布范围、生态适应性、进化潜力等，可能是因为人类简史是一本科普读物，所以简化了相关逻辑。</p>
<blockquote>
<p>身为个人，为什么要管这种演化问题？如果有人说，为了“增加智人基因组在世界上的拷贝数”，希望你降低自己的生活水平，你会同意吗？没有人会同意这笔交易。简单说来，农业革命就是一个陷阱。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>于是，种种想让生活变得轻松的努力，反而给人带来无穷的麻烦；而且这可不是史上的最后一次。就算今天，仍然如此。有多少年轻的大学毕业生投身大企业、从事各种劳心劳力的工作，发誓要努力赚钱，好在35岁就退休，去从事他们真正有兴趣的事业？但等他们到了35岁，却发现自己背着巨额贷款，要付子女的学费，要养在高级住宅区的豪宅，每家得有两部车，而且觉得生活里不能没有高级红酒和国外的假期。他们该怎么做？他们会放下一切，回去野外采果子挖树根吗？当然不可能，而是加倍努力，继续把自己累得半死。</p>
<p>奢侈品史上常有这样的情况，就是原本的奢侈品往往最后会成为必需品，而且带来新的义务。等到习惯某种奢侈品，就开始认为这是天经地义。接着就是一种依赖。最后，生活中就再也不能没有这种奢侈品了。</p>
</blockquote>
<p>这个说法没问题的，但是在上层人的视角来看，社会发展需要有人能够当农民，但是你问他们愿不愿意肯定没人愿意，大多数都是没得选。</p>
<blockquote>
<p>为了把牛、马、驴、骆驼训练成听话的役用动物，就必须打破它们的天性和社会连接，抑制它们的侵略和性能力，并且限制它们的行动自由。农民还发明各种控制技术，像是把动物关在兽栏和兽笼里、套上枷锁链条，用皮鞭和刺棒来训练，甚至刻意造成动物伤残。驯化动物的过程几乎总是会将雄性阉割，好抑制雄性的侵略性，也让人类能够控制挑选牲畜的生育。</p>
</blockquote>
<p>当年欧州人奴役黑人和印第安人的时候，也是用相同的方式吗？买卖奴隶，甚至阉割雄性？</p>
<blockquote>
<p>一头在现代化畜牧场里的小牛。小牛出生后立即与母亲分开，关在一个不比身体大多少的笼子里。小牛得在这里度过一辈子，但它的一辈子平均也只有大约四个月。它这一辈子再也不会离开笼子，从没有机会和其他小牛玩，甚至连走路的机会也被剥夺；这一切都是为了避免它的肌肉运动而变硬。肌肉越柔软，牛排也就越鲜嫩、多汁。于是，这只小牛第一次有机会走路、伸展筋骨、遇见其他小牛的时候，也就是在前往屠宰场的路上。就演化而言，牛可能是有史以来最成功的动物。但同时，它们也是地球上生活最悲惨的动物。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>不管在任何地方，都出现了统治者和精英阶级，不仅靠着农民辛苦种出的食粮维生，还几乎全征收抢光，只留给农民勉强可过活的数量。<br>
正是这些征收来的多余食粮，养活了政治、战争、艺术和哲学，建起了宫殿、堡垒、纪念碑和庙宇。在现代晚期之前，总人口有九成以上都是农民，日出而作、胼手胝足。他们生产出来的多余食粮养活了一小撮的精英分子：国王、官员、战士、牧师、艺术家和思想家，但历史写的几乎全是这些人的故事。于是，历史只告诉了我们极少数的人在做些什么，而其他绝大多数人的生活就是不停挑水耕田。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>现在看来，虚构故事的力量强过任何人的想象。农业革命让人能够开创出拥挤的城市、强大的帝国，接着人类就开始幻想出关于伟大的神灵、祖国、有限公司的故事，好建立起必要的社会连接。虽然人类的基因演化仍然一如既往慢如蜗牛，但人类的想象力却是极速奔驰，建立起了地球上前所未有的大型合作网络。</p>
</blockquote>
<p>智人站在世界顶端依靠的就是认知革命。竟然可以只靠虚构的故事就能让十几亿陌生人都相信大家有共同的祖先、大家都是炎黄子孙，这力量太恐怖了。</p>
<h3 id="第三部分-人类的融合统一">第三部分 人类的融合统一</h3>
<blockquote>
<p>金钱还有更黑暗的一面。虽然金钱能建立起陌生人之间共通的信任，但人们信任的不是人类、社群或某些神圣的价值观，而只是金钱本身以及背后那套没有人性的系统。</p>
</blockquote>
<p>和平年代下，金钱确实拥有非常强大以及邪恶的力量，但是如果是战争时期，那么很多国家建立的钞票信任将荡然无存，所有人对货币的信任都将转加到黄金、白银上，甚至如果即将战死沙场，那这些货币也是一文不值，这个时候虚构的信仰就是比金钱更加值得人信任，战士们相信就算自己在战场上阵亡了，只要能赢下战争，那么子孙后代也将拥有富足安定的生活。</p>
<blockquote>
<p>历史上的每一个时间点，都像是一个十字路口。虽然从过去到现在已经只剩单行道，但到未来却有无数岔路可走。其中某些路比较宽、比较平坦，路标比较明确，所以也是比较可能的选择。然而，历史有时候就是选了一些完全出人意表的道路。</p>
</blockquote>
<p>历史如此，人生也是如此，人在每个阶段都拥有不同的想法，这些想法也可能会变，回头看看也会觉得当时自己的决策很愚蠢。</p>
<h3 id="第四部分-科学革命">第四部分 科学革命</h3>
<blockquote>
<p>现代科学与先前的知识体系有三大不同之处：</p>
<ol>
<li>愿意承认自己的无知。</li>
<li>以观察和数学为中心。</li>
<li>取得新能力。</li>
</ol>
</blockquote>
<p>无论是现代科学还是人生经历，这都是宝贵的品德。</p>
<blockquote>
<p>在1687年，牛顿发表《自然哲学的数学原理》（The Mathematical Principles of Natural Philosophy），这可以说是现代历史最重要的著作。牛顿在书中提出三大运动定律，只要用三个非常简单的数学公式，就能够解释宇宙中苹果或是流星掉落的规律：<br>
从此之后，任何人想要了解炮弹或行星是如何运动的，又会落向何方，只要测量一下物体的质量、方向、加速度和作用力，把这些数据填入牛顿的方程式，答案简直就像魔术一样跃于眼前。一直要到19世纪末，科学家才观察到有某些状况并不符合牛顿运动定律，于是带来下一波物理理论的革命：相对论和量子力学。</p>
</blockquote>
<p>能用看似简单的公式证明整个宇宙大部分物体的规律，并且这个公式经历了几百年都是正确的，牛顿也太强了。</p>
<blockquote>
<p>考虑以下的两难情境：有来自同一系所的两位生物学家，拥有同样的专业技能，都想申请数百万美元的研究经费。甲教授想研究一种会感染奶牛乳房、造成产奶量降低一成的疾病。乙教授想研究的则是奶牛被迫与后代分开时是否会造成忧郁。假设经费有限，不可能两者都补助，那么哪位教授该得到这笔经费？<br>
这个问题没有出于科学的答案，只有出于政治、经济和宗教的答案。在现在，显然甲教授更有可能得到经费。这并不是因为研究乳房疾病比牛心理在科学上更有趣，而是因为能够从此研究得益的乳品业，背后的政治和经济影响力会远大于关心后者的动物保护团体。</p>
</blockquote>
<p>还是要看提供经费的机构是什么性质的，这个机构关心的利益是什么，那么谁就更容易获得经费。基于这个例子，如果提供经费的是动物保护协议之类的，而不是政府机构，那么乙教授得到这笔经费的概率其实也很大。</p>
<blockquote>
<p>或许，如果是在视牛为圣物的印度，或是在某个致力于保护动物的社会里，乙教授就有更大的胜出机会。</p>
</blockquote>
<p>我的想法被作者预判了，并且给出了更好的解决方案。</p>
<blockquote>
<p>科学并无力决定自己的优先级，也无法决定如何使用其发现。</p>
</blockquote>
<p>这句话在电影《奥本海默》中表现得非常明显，奥本海默成功试爆核弹之后，并无权决定核弹到底会用在何处、打向何处、杀死多少人，很多科学发明也许违背了科学家发明者的初衷。</p>
<h3 id="第十五章-科学与帝国的联姻">第十五章 科学与帝国的联姻</h3>
<blockquote>
<p>医药领域就得益于库克船长的这场远征。<br>
当时，讲到要航行至遥远的彼岸，大家都有心理准备，有一半以上的船员无法抵达终点。<br>
他们的最大克星并不是愤怒的原住民、敌人的战舰，或是思乡情切，而是当时还一无所知的坏血病。得了坏血病，人就会变得慵懒昏沉、心情沮丧，而且牙龈等软组织还会出血。等到疾病恶化，就会开始掉齿、出现伤口且无法愈合，病人开始发烧、黄疸，无法控制四肢。在16到18世纪之间，坏血病估计夺走了两百万船员的生命。当时没有人知道坏血病的病因，而且不管用什么疗法，水手还是大批死亡。<br>
一直到1747年终于有了转机，英国医生詹姆斯·林德（James Lind）用患上坏血病的水手进行了一场实验，分成控制组和各个对照组，各自给予不同的治疗。其中一组采用的是当时治坏血病的民俗疗法：吃柑橘类水果。而这组患者也迅速康复了。虽然当时林德还不知道究竟柑橘类水果有什么是水手所需要的，但我们现在已经知道正是维生素C。当时典型的船上饮食都明显缺乏维生素C，远航的水手通常只吃饼干和牛肉干，几乎没有水果或蔬菜。<br>
虽然英国皇家海军并未采信林德的实验结果，但库克船长信了。他决心证明这位医生是对的。于是，库克的船队带着大量的酸菜，并且每次只要登陆，就下令水手必须多吃新鲜蔬菜水果。在库克手下的所有水手，没有任何一个因为坏血病而丧命。接下来的10年里，世界上所有的海军都改采用库克船长提倡的海上饮食，拯救了无数的水手和乘客的生命。81</p>
</blockquote>
<p>原来船长吃橘子是有起源的。</p>
<blockquote>
<p>为什么这种军——工——学复合组织只在欧洲开花结果，而在印度无声无息？为什么在英国突飞猛进之后，法国、德国和美国立刻起身直追，但中国却是欲振乏力？而在工业化成了明显的政治经济因素的时候，为什么俄国、意大利和奥地利成功缩短这段差距，而波斯、埃及和奥斯曼土耳其却无力回天？毕竟，第一次工业化的科技相对而言并不复杂。难道对于中国或奥斯曼土耳其来说，要设计蒸汽机、制作机枪、铺条铁路，真有那么困难？</p>
</blockquote>
<p>作者提出的这些问题也是很多读者心中存在的疑惑，作者抛出这些问题后，看下他后面会如何解答呢？</p>
<blockquote>
<p>这是阿兹特克人第一次碰到了完全陌生的人类。<br>
他们完全不知道该如何反应，连这些陌生人究竟算是什么也无法确定。对他们来说，这些陌生人与所有已知的人类都长得不同，有苍白的皮肤、浓密的脸部毛发、如阳光色泽的头发，而且还臭得难以想象。（阿兹特克的卫生水平远高于西班牙。西班牙人第一次来到墨西哥的时候，不论到了哪里，当地人都派人带着熏香随行。西班牙人原本以为这是代表无上的荣耀。但我们从当地文献发现，这其实是因为当地人觉得这些新来的人实在是臭不可闻。）</p>
</blockquote>
<p>游戏《文明6》中，阿兹特克的奢侈品就是香薰，看来也是基于这个历史来设计的。</p>
<h3 id="第十九章-从此过着幸福快乐的日子">第十九章 从此过着幸福快乐的日子</h3>
<blockquote>
<p>现代社会丰饶富裕，我们很习惯每天都要洗澡更衣。但在中世纪，农民好几个月都不用洗澡，而且也很少会换衣服。对现代人来说，光是想到要这样生活，就觉得真是臭到要命、脏到骨头里，完全无法接受。只不过，中世纪的农民似乎一点都不介意。这种衣服长时间没洗没换的触感和气味，他们早就已经习惯。他们并不是因为太穷而无法负担换洗衣服，而是压根儿就没有这种期望。于是，至少就衣服这一件事来说，他们其实很满足了。<br>
如果真的想想，这其实也不足为奇。毕竟，像是人类的表亲黑猩猩也很少洗澡，更从来没换过衣服。而我们的宠物猫狗也不是天天洗澡更衣，但我们也不会因此就讨厌它们，而是照样拍拍它们、抱抱它们，甚至还抱起来亲。就算是在富裕的社会里，小孩通常也不喜欢洗澡，得花上好几年的教育和管教，才能够养成这种理论上应该很舒服的习惯。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>有没有可能，第三世界国家之所以会对生活不满，不只是因为贫穷、疾病、腐败和政治压迫，也是因为他们看到了第一世界国家的生活标准？</p>
</blockquote>
<p>这句话的意思难道是从朝鲜的结果论推导出来的？</p>
<h3 id="第二十章-智人末日">第二十章 智人末日</h3>
<blockquote>
<p>目前的生化手臂还远远不及真正的有机手臂，但它们的发展潜力无穷。举例来说，我们可以让生化手臂有着远大于人类手臂的力量，就算拳王在生化手臂前也会像是弱鸡。此外，生化手臂可以每隔几年就更新换代，也能够脱离身体、远距离操作。</p>
</blockquote>
<p>有点像《赛博朋克2077》里的手臂义体，不仅有侧重力量的大猩猩手臂，还有侧重刀剑的螳螂刀、侧重智力的单分子线。</p>
<h3 id="后记-变成神的这种动物">后记 变成神的这种动物</h3>
<blockquote>
<p>在7万年前，智人还不过是一种微不足道的动物，在非洲的角落自顾自地生活。但就在接下来的几千年间，智人就成了整个地球的主人、生态系统的梦魇。时至今日，智人似乎只要再跨一步就能进入神的境界，不仅有望获得永恒的青春，更拥有创造和毁灭一切的神力。</p>
</blockquote>
<p>智人在地球上的地位已经无限接近于不存在的神了，即使是人类自己对自己有所制约，无法保证每一个人都能够遵守规则，其他动物的生存环境只会越来越恶劣。</p>
<p>也许有一天，作者的预言会成真吧，人类统治地球若干年后，被某种自然灾害灭绝，走上恐龙的老路，然后啮齿动物成为了地球新的主宰，智力超群的老鼠们变成了曾经人类的样子奴役未来的人类。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【入坑指南】高分韩国剧集]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/korean_films_recommend/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/korean_films_recommend/">
        </link>
        <updated>2023-12-19T17:09:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我一直是一个很客观的人，虽然对韩国印象一般，但是他们的文娱产业确实值得我们学习，剧集制作非常精良优质，中生代、新生代演员的演技也值得赞扬。</p>
<p>这里在<strong>不剧透</strong>的前提下，安利/推荐一些值得一看的韩剧/韩国电影，供大家剧荒的时候看一看，勉强当作个入坑指南吧～</p>
<hr>
<p>提前声明，此处的推荐不包括韩国的爱情片，可能是个人喜好问题，基本上不怎么看爱情片，所以推荐的都是剧情片、悬疑片之类的。</p>
<h2 id="一场直播揭露权力与人性-恐怖直播">一场直播，揭露权力与人性。 —— 《恐怖直播》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_the_terror_live_cover.jpg" width="80%">
<p>河正宇出演的一部小成本电影，主角是一个电台播客的主播，有一天在直播的过程中接听到听众要当众炸毁韩国的大桥，由此引发的一系列后续剧情。</p>
<p>一如标题，整部电影足以体现权力和人性，而且不同于国内电影碍于审查制度的虎头蛇尾，这部电影的结尾令人相当畅快和如愿。</p>
<h2 id="十五年追凶真相扑朔迷离-蒙太奇">十五年追凶，真相扑朔迷离。——《蒙太奇》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_montage_cover.jpg" width="80%">
<p>这部是金相庆主演的复仇悬疑电影，金相庆就是《杀人回忆》中从汉城来的警察，没错，在《蒙太奇》中他又演警察了。</p>
<p>故事背景是一个单亲妈妈的女儿在十五年前被绑架杀害，一直没有抓到凶手，即将过追诉期，一旦过了追诉期将再也没有机会将凶手绳之以法，但是最近却突然出现了与十五年前绑架手法如出一辙的案子，单亲妈妈能否如愿以偿通过这个抓到当年的凶手呢？</p>
<h2 id="十起命案真凶难寻-杀人回忆">十起命案，真凶难寻。——《杀人回忆》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_memories_of_murder_cover.jpg" width="80%">
<p>这是拿下多个奥斯卡奖的《寄生虫》的导演奉俊昊在 2003 年的作品，也是宋康昊主演的，老搭档了。</p>
<p>这部电影不是寻找真相的电影的，是关于真相是怎么被毁灭的。</p>
<p>韩国悬疑电影中的神作，奉俊昊太擅长隐喻了。</p>
<h2 id="历史动荡命运交错揭示社会裂痕-首尔之春">历史动荡，命运交错揭示社会裂痕。——《首尔之春》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_1212_the_day_cover.jpg" width="80%">
<p>这是今年新上的电影，基于真实的历史改编，讲的是 90 年代韩国总统朴正熙被刺杀之后，全斗焕发动军事政变引发的权力更迭。</p>
<p>演员阵容空前强大：黄政民、郑雨盛、李星民，也是拿下了韩国百想艺术大赏的最佳影片，非常值得一看。</p>
<h2 id="黑帮权谋忠诚与背叛交织的深刻对决-新世界">黑帮权谋，忠诚与背叛交织的深刻对决。——《新世界》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_new_world_cover.jpg" width="80%">
<p>韩国版的《无间道》+《教父》，依旧是强大的演员阵容：黄政民、崔岷植、李政宰、朴圣雄、宋智孝，依旧是充满韩国味道的结尾。</p>
<hr>
<p>电影推荐完了，下面推荐点韩剧吧～</p>
<h2 id="无论如何这都是要活下去的人生-未生">无论如何，这都是要活下去的人生。——《未生》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_misaeng_cover.jpg" width="80%">
<p>这是一部职场剧，讲述的一个平凡小人物机缘巧合进入了一家大公司，在职场的夹缝中努力生存的故事，国内有一部翻拍版的，叫《平凡的荣耀》，和《未生》还是有一些不一样的，原作是韩国漫画，个人还是更喜欢《未生》一点，国内版的在部分剧情上有些许浮夸了。</p>
<p>未生，是围棋中的一个术语，指棋盘上尚未完全活的棋子，虽然有存活的可能，但仍面临被对方吃掉的风险。在剧中被赋予了相同的含义，主角为了争取到存活的可能，为之做了哪些努力。</p>
<p>多嘴一句，此剧是 Happy End，放心食用。</p>
<h2 id="这是一开始就没法赢的游戏-棒球大联盟">这是一开始就没法赢的游戏。——《棒球大联盟》</h2>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zcill/Blog_Image_CDN@master/blog_korean_film_recommend/soda_blog_image_stove_league_cover.jpg" width="80%">
<p>这部是我心中韩国热血励志剧的 TOP1，有种小时候看灌篮高手的感觉！</p>
<p>剧情讲述的是一个排名倒数第一、濒临倒闭的棒球团，在新任团长的运作下，重新走上正轨的故事，但是新团长的履历是非常固定的“夺冠后球团解散”，所以当他接手新球团之后，还会不会延续他的经历呢？</p>
<p>当你看完这部剧之后，就能理解我写的推荐语了：“这是一开始就没法赢的游戏。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[五刷长沙的经验之谈（仅美食奶茶）]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/changsha_naicha/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/changsha_naicha/">
        </link>
        <updated>2021-03-22T12:47:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>喜欢喝奶茶吃湘菜的小伙伴们，直接抄课代表的作业吧～ （仅作为外地人的视角和口味吃喝，不接受本地人、杠精反驳，如果一定要反驳，那么你是对的）</p>
<h3 id="travel-ticket">🎫 Travel Ticket</h3>
<p>火车🚄<br>
飞机✈️</p>
<p>坐飞机到黄花机场的话，可以乘坐磁浮快线到长沙南站，再坐2号线去到五一广场。</p>
<p>地铁🚇</p>
<p>长沙地铁需要提前下载一个App - <a href="https://apps.apple.com/cn/app/%E9%95%BF%E6%B2%99%E5%9C%B0%E9%93%81-%E5%AE%98%E6%96%B9app/id1437869733">长沙地铁</a>，提前预告：这个App不太好用，前戏很多，要绑定手机、身份证、银行卡，建议提前弄好；</p>
<p>或者如果用的iPhone，并且iPhone的Wallet里绑定有带“交通联合”标志的交通卡，也可以直接刷卡进站。</p>
<h3 id="live-in">🏠 Live in</h3>
<p>Airbnb</p>
<p>关于住宿，仅推荐五一广场附近以及两个地铁站内的的区域（最好不要住到江对面），最大限度节省时间、精力。</p>
<p>长沙的酒店/民宿价格不算贵，所以说住得远也不会便宜到哪里去的。</p>
<h3 id="prepare">🧳 Prepare</h3>
<p>长沙是一个四季分明的城市，不过也有点火炉的属性在，夏日前后去的话记得带好拖鞋和防护用品。</p>
<h3 id="foodie">🍱 Foodie</h3>
<h4 id="奶茶">🥤 <strong>奶茶：</strong></h4>
<p>提到长沙就能想到的奶茶，绝对是茶颜悦色了，永远滴神！除了这个之外还有一些西南地区比较常见的书亦烧仙草、果呀呀也可以尝试下～</p>
<p><strong>一定要看完全文，文章最后有茶颜悦色点单攻略！</strong></p>
<p><strong>饮用指南：</strong><br>
1️⃣ 茶颜悦色基本上可以分三种：忌廉（奶油）、沫泡（奶盖）、纯茶，按照自己的喜爱可以点；<br>
2️⃣ 忌廉篇：其实就是奶油顶+坚果，最知名的大概就是<strong>幽兰拿铁</strong>了吧，这个是锡兰红茶茶底，上面奶油+碧根果；<br>
3️⃣ 沫泡系列：其实就是带奶盖的，包含了纯茶的茶香，又有奶盖的清清甜甜的感觉，我最爱喝的是凤栖绿桂和声声乌龙；<br>
4️⃣ 纯茶系列：基本上只有茶底，没有加奶油、奶盖的，像花枝乌龙就是蜜桃乌龙纯茶；</p>
<ul>
<li>茶颜悦色</li>
<li>书亦烧仙草</li>
<li>果呀呀</li>
</ul>
<blockquote>
<p>茶颜悦色(NO.5 长郡一店),★★★★★,¥16/人,南门口茶饮果汁,学院街10号https://m.dianping.com/shopshare/k6rrdOI1die8qlKm</p>
<p>书亦烧仙草(黄兴步行街后街店),★★★★☆,¥14/人,黄兴路步行街茶饮果汁,解放西路黄兴步行街F区1F301铺https://m.dianping.com/shopshare/G68NqUf82dvlcMVS</p>
<p>果呀呀(国金街店),★★★★★,¥26/人,五一广场茶饮果汁,黄兴中路78号国金街地下B层BO30号https://m.dianping.com/shopshare/H7VAYqGfL7DdV2lx</p>
</blockquote>
<h4 id="湘菜">🌶 <strong>湘菜：</strong></h4>
<p>⭕️ 评判一家湘菜好不好吃，关键是看你在这家湘菜馆吃了多少碗米饭。去到长沙，最常见的广告应该就是费大厨和炊烟小炒黄牛肉，这两家在五一广场承包了很多广告位，俩家店本人都亲测过，费大厨平平无奇，炊烟家最好吃的并不是什么黄牛肉，是他家的红薯饭，巨好吃，其他菜不怎么样。</p>
<p>⭕️ 重点来了，个人觉得最好吃的店，叫娟娟餐馆，这家店你进门落座之后，老板娘直接过来，全程帮你点餐，你只需要说自己有什么忌口、她推荐的菜你爱不爱吃就好，感觉老板娘对于自己餐馆的菜单已经可以熟背了。强烈推荐他家的铁板鹅肉，我每次去都要吃。</p>
<ul>
<li>娟娟餐馆</li>
</ul>
<p>这家店在消防队旁边，要从一个旅馆的门口进，进了之后上楼就是。</p>
<blockquote>
<p>娟娟餐馆(文运街店),★★★★,¥61/人,五一广场湘菜,南阳街26号https://m.dianping.com/shopshare/l1x3JvXYGtDXfdCn</p>
</blockquote>
<h4 id="虾">🦞 <strong>虾：</strong></h4>
<p>按照我吃小龙虾从小吃到大的习惯，其实并不是很爱吃长沙的小龙虾，因为长沙不少店的菜品喜欢把虾头摘掉，只留虾尾巴，再去烹饪。我比较喜欢吃整只的，然后自己去剥，不过长沙也有武汉开过来的小龙虾店，也可以尝试。</p>
<ul>
<li>超级文和友</li>
<li>天宝兄弟</li>
<li>靓靓蒸虾</li>
</ul>
<blockquote>
<p>长沙文和友(海信广场店),★★★★☆,¥116/人,坡子街小龙虾,湘江中路36号海信广场141、143、238、339、442柜位https://m.dianping.com/shopshare/i2r0VzqmFBkNLQXC</p>
<p>天宝兄弟(众东国际店),★★★★★,¥188/人,识字岭小龙虾,芙蓉中路与人民路交汇处众东国际一楼104门面https://m.dianping.com/shopshare/H2EXdyIsbUOcNXHy</p>
<p>靓靓蒸虾,★★★★,¥129/人,劳动广场/书院路小龙虾,劳动西路与书院路交叉口西南角https://m.dianping.com/shopshare/G2BA3qaM2plI6ChB</p>
</blockquote>
<h4 id="夜市烧烤">🍢 <strong>（夜市）烧烤：</strong></h4>
<p>🔥 长沙有个出名夜市叫东瓜山，夜市一条街，很多夜宵在这里，街里比较出名的就是盟重烧烤、丹丹热卤和东瓜山大肉肠。盟重烧烤记得先去微信公众号上取号，不然排队2小时起步。PS. 紫苏桃子很好吃。</p>
<ul>
<li>盟重烧烤</li>
<li>丹丹热卤</li>
<li>东瓜山大肉肠</li>
</ul>
<blockquote>
<p>盟重烧烤(裕南街店),★★★★☆,¥73/人,劳动广场/书院路烧烤烤串,东瓜山裕南街派出所对面https://m.dianping.com/shopshare/l7vhxCMzyJX4YNNk</p>
<p>丹丹热卤(东瓜山店),★★★★,¥44/人,劳动广场/书院路长沙小吃,裕南街街道裕南街社区裕南街72栋https://m.dianping.com/shopshare/l4wpLuij0lyRfrz3</p>
<p>正宗东瓜山肉肠,★★★☆,¥8/人,劳动广场/书院路小吃,裕南街街道一条巷2号https://m.dianping.com/shopshare/G3taEU6jw7lB9lG8</p>
</blockquote>
<h4 id="粉">🍜 <strong>粉</strong></h4>
<p>到湖南能不嗦粉？长沙的粉有种魔力，就是你特意去吃倒是没那么好吃，想吃的时候路边随便找一家都还挺不错的。</p>
<ul>
<li>公交新村粉店</li>
</ul>
<blockquote>
<p>公交新村粉店,★★★★★,¥17/人,桂花路/左家塘粉面馆,曙光中路475号https://m.dianping.com/shopshare/ET1bDMddnnrFNkSC</p>
</blockquote>
<h3 id="places">🌆 Places</h3>
<p>景点的话，老生常谈了，长沙的景点大多没啥意思，吃喝吃累了可以去玩玩，不建议专门去景点</p>
<p>⭕️ 最推荐的就是湖南省博物馆了，记得提前去微信上预约，省博收藏了很多马王堆的展品，包括镇馆之宝素纱襌衣和辛追夫人的遗体（在地下沉睡了2100多年，外型保存完整，全身润泽，皮下软组织柔软而富弹性，关节尚可活动，眼睫毛及鼻毛尚存）。</p>
<ul>
<li>湖南省博物馆</li>
<li>橘子洲（毛主席的雕塑）</li>
<li>岳麓山（爱晚亭）</li>
</ul>
<h3 id="重点茶颜悦色点单攻略">🥤【重点】茶颜悦色点单攻略：</h3>
<h4 id="一-微信小程序">一、微信小程序</h4>
<p>1️⃣ <strong>如何白嫖一杯茶颜悦色</strong></p>
<p>先去微信小程序“茶颜悦色”，注册一下，设定生日，每到生日的时候，他会送你一张生日券（白嫖），一年内有效。（技巧：如果预知自己某年某月某日要去长沙旅行，可以把生日设置在那天之前，这样等你到了长沙，就可以直接使用这张生日券白嫖一杯）</p>
<p>2️⃣ <strong>如何更便宜地喝茶颜悦色</strong></p>
<p>所有的消费都通过微信小程序，在微信小程序上充值，目前（2021年3月）是充100送10、充200送30，然后付款直接刷小程序上的会员码就可以直接扣除余额。</p>
<p>3️⃣ <strong>如何通过积点白嫖茶颜周边</strong></p>
<p>通过微信小程序付款可以积点，积点可以兑换杯子、奶茶、周边（茶颜的积点比较良心，基本上6点就可以换一杯凤栖绿桂了），如果有新店，很可能会有双倍积点的活动，之前我在双倍店买一杯就可以积两个点，不过双倍的店还是要看运气。</p>
<h4 id="二-点单-选择我爱喝的茶品">二、点单 &amp; 选择我爱喝的茶品</h4>
<p>茶颜大概分有无奶盖、奶油的，这个上面有就不赘述了，这里主要说口味（茶底）区别，其实区分了茶底之后，就能很容易喝出口味，挑选出自己最爱的那个。</p>
<p><strong>绿茶茶底</strong></p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://i.loli.net/2021/03/31/Sb8yr1AHG7Fc6Xv.jpg" alt="changsha_chayan_lvcha.jpg" loading="lazy"></figure>
<p>凤栖绿桂：【奶盖】我最爱喝的口味，茉莉绿茶的茶底，喝到嘴里是非常清新的茉莉花+绿茶味<br>
抹茶葡提：【奶油】我并不是很爱喝奶油的，这款是凤栖绿桂的奶油版本<br>
茉黛玉：【纯茶】凤栖绿桂的纯茶版本<br>
少年时：【奶盖】高山茉莉绿茶的茶底，喝着和凤栖绿桂很像<br>
翠翠：【奶盖】蒸青绿茶的茶底，没喝过😅</p>
<p><strong>乌龙茶茶底</strong></p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://i.loli.net/2021/03/31/xvCzwip1JFLZP52.jpg" alt="changsha_chayan_wulong.JPG" loading="lazy"></figure>
<p>声声乌龙：【奶盖】蜜桃乌龙茶底，沁人心脾的桃子香和乌龙茶香，和凤栖绿桂同属我最爱<br>
花枝乌龙：【纯茶】蜜桃乌龙茶底，纯茶<br>
筝筝纸鸢：【奶盖】高山乌龙茶底，带点花香的味道<br>
烟火易冷：【奶盖】岩韵乌龙茶底，通俗点说就是大红袍茶底<br>
人间烟火：【奶油】烟火易冷的忌廉版，奶油上配的是开心果<br>
桂花弄：【奶盖】桂花乌龙茶底，个人觉得有点偏淡</p>
<p><strong>红茶茶底</strong></p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://i.loli.net/2021/03/31/TIniYqW3LNVa2Jb.jpg" alt="changsha_chayan_hongcha.JPG" loading="lazy"></figure>
<p>幽兰拿铁：【奶油】锡兰红茶茶底+奶油+碧根果，先挑碧根果和奶油吃，再喝茶<br>
素颜锡兰：【奶盖】幽兰拿铁的沫泡版<br>
悠哉悠哉：【奶油】陈年普洱茶底+碧根果<br>
浮生半日：【奶盖】悠哉悠哉的沫泡版<br>
芊芊马卡龙：【奶油】锡兰红茶茶底+可可+马卡龙碎，个人感觉这款非常甜，有点腻<br>
三季虫：【奶油】高山红茶茶底+碧根果</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[解决使用github pages的博客推送后报warning的问题]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/gitpages-warning-mail-solve/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/gitpages-warning-mail-solve/">
        </link>
        <updated>2020-03-17T09:54:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>不知道是从今年还是去年开始，每次推送完博客之后，都会朝我邮箱发送一封warning的邮件，长这样<br>
<img src="https://i.loli.net/2020/03/17/g3vb98EQNz74ojT.png" alt="Xnip2020-03-17_17-52-44.png" loading="lazy"></p>
<hr>
<h3 id="先阅读邮件">先阅读邮件</h3>
<p>按照邮件内容所说，就是因为我博客使用的域名，指向了一个老的DNS地址。</p>
<blockquote>
<p>The custom domain for your GitHub Pages site is pointed at an outdated IP address. You must update your site's DNS records if you'd like it to be available via your custom domain. For more information, see <a href="https://help.github.com/en/github/working-with-github-pages/configuring-a-custom-domain-for-your-github-pages-site">Github Help - working with github pages</a>.</p>
</blockquote>
<p>首先不管使用的是什么博客系统，使用的如果是github pages，无论是hexo还是Gridea，在域名解析的时候，总会指向github pages的A地址，那就要去当时设置DNS的地方去修改。</p>
<ul>
<li>如果域名在外网购买（例如Godaddy等），那可能域名解析是放在DNS Pod上（因为之前我搭博客的时候，参考了一些攻略网站就是这么推荐我使用的）。</li>
<li>如果是国内域名商购买（阿里云、腾讯云等），那就直接进服务商的控制台去修改</li>
</ul>
<h3 id="进入域名解析控制台">进入域名解析控制台</h3>
<p>这里因为我域名在阿里云购买，所有示例就用阿里云了。</p>
<p>进入阿里云的控制台后，左侧选‘域名’</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://i.loli.net/2020/03/17/SErO8KYWme6qk2b.png" alt="Xnip2020-03-17_18-04-35.png" loading="lazy"></figure>
<h3 id="修改dns指向地址">修改DNS指向地址</h3>
<p><strong>将原有的记录暂停或删除</strong></p>
<p>找到自己博客的域名，点击‘解析’。找到目前生效的记录类型为A的条目，记录值应该是<code>192.30.252.154</code>和<code>192.30.252.153</code>，将这两条点‘暂停’（或者直接删除，我这里是点的暂停）<br>
<img src="https://i.loli.net/2020/03/17/sA3z4CQWbydTStu.png" alt="Xnip2020-03-17_18-07-47.png" loading="lazy"></p>
<p><strong>新增两条新的记录</strong></p>
<p>新增两条记录，<code>记录类型为A，主机记录为@，记录值185.199.108.153，TTL设置10分钟</code>，两条记录的记录值分别是<code>185.199.108.153</code>和<code>185.199.109.153</code>，记得保存记录之后检查一下是否开启，如果没有没有开启的话，要把它开启。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://i.loli.net/2020/03/17/26NnjSQuxBGO35F.png" alt="Xnip2020-03-17_18-13-23.png" loading="lazy"></figure>
<p>差不多十分钟之后生效，下次推送就不会发warning邮件到邮箱了。</p>
<hr>
<h3 id="注意️">注意⚠️</h3>
<ol>
<li>关于为什么使用<code>185.199.108.153</code>和<code>185.199.109.153</code>这两条记录值：这个是github官方文档中推荐使用的dns地址，所以使用</li>
<li>使用这两条记录值之后，博客会跟github有同样的网络情况：有的时候github抽风了，一定要翻墙才能打开，那么很不幸的，博客也是这样... 但是使用旧的dns地址就不会这样，所以就很尴尬</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hago不完全产品分析]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/Hago_Product_Analyze/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/Hago_Product_Analyze/">
        </link>
        <updated>2020-03-10T06:48:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2019年的Hago算是YY出海产品中最亮眼的产品了，去年7月的时候，做了一份Hago的产品分析</p>
<pre><code>直接在网页中双指捏合放大🔍看图，图片是很清晰的～
</code></pre>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://i.loli.net/2020/03/18/qznoClduVgeTNs9.png" alt="1583392290527.png" loading="lazy"></figure>
<hr>
<p>然后我导出了一份markdown的文字版在下面，可能看着没有思维导图那么清晰</p>
<h1 id="hago">Hago</h1>
<p>海外游戏社交类App<br>
小游戏对战<br>
语音房间<br>
配对</p>
<h2 id="产品结构">产品结构</h2>
<h3 id="match-player-实时匹配用户">Match Player 实时匹配用户</h3>
<h3 id="chat-room-语音聊天室">Chat Room 语音聊天室</h3>
<ul>
<li>K歌</li>
<li>聊天</li>
<li>交友、相亲</li>
</ul>
<h3 id="moon-talk-狼人杀">Moon Talk 狼人杀</h3>
<ul>
<li>七人组局狼人杀</li>
<li>有点问题，死了之后还是可以打字说话</li>
</ul>
<h3 id="we-meet-滑动配对">We Meet 滑动配对</h3>
<ul>
<li>左滑跳过右滑喜欢</li>
</ul>
<h3 id="voice-chat-语音电话-1v1">Voice Chat 语音电话 1v1</h3>
<h3 id="游戏">🎮 游戏</h3>
<ul>
<li>即时启动的小游戏，多以对战性质的为主，不依赖网速</li>
<li>匹配对手 对战</li>
</ul>
<h3 id="play-with-friends-和朋友对战">Play with friends 和朋友对战</h3>
<h3 id="discover-发现大神">Discover 发现大神</h3>
<ul>
<li>通过近期胜率发现大神</li>
<li>地理位置距离</li>
</ul>
<h3 id="local-multi-本地双人对战">Local Multi 本地双人对战</h3>
<ul>
<li>和朋友在同一台手机上对战</li>
<li>抢硬币等小游戏</li>
</ul>
<h2 id="营收手段">营收手段</h2>
<h3 id="开屏启动页没有加广告目前是游戏推荐引导">开屏启动页没有加广告，目前是游戏推荐引导</h3>
<h3 id="每日礼物包">每日礼物包</h3>
<ul>
<li>¥1💰= 礼物+钻石💎</li>
<li>每日可以购买一次</li>
<li>每月计次，达到规定次数额外赠送礼物/钻石</li>
</ul>
<h3 id="金豆兑换钻石">金豆兑换钻石💎</h3>
<ul>
<li>用户收到礼物即为收到金豆</li>
<li>金豆兑换钻石</li>
<li>无法提取现金，只能兑换为钻石在端内消耗</li>
</ul>
<h3 id="充值入口有个bug">充值入口有个bug</h3>
<ul>
<li>点击充值，在Apple内购窗点取消，依然会收到一条系统消息提示‘successful paid’</li>
</ul>
<h3 id="一对一聊天中送礼物">一对一聊天中送礼物🎁</h3>
<ul>
<li>个人猜测这里礼物赠送数量较少</li>
</ul>
<h3 id="语音房刷礼物">语音房刷礼物🎁</h3>
<ul>
<li>
<p>这里应该是营收大头，因为语音房以才艺表演为主，用户有赠送礼物的动机，并且作为公开直播间，刷礼物有助于用户虚荣心的满足</p>
</li>
<li>
<p>特殊礼物 - 福袋</p>
<ul>
<li>刺激房主/土豪玩家在玩家刷福袋，引导全站用户进入该房间白嫖钻石</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="贡献值榜单">贡献值榜单</h3>
<ul>
<li>贡献值和魅力值都有时间有效期</li>
<li>不仅仅是单纯的贡献值（氪金值）榜单</li>
<li>贡献榜单根据排名有无法直接购买到的特权，例如进场特效和全服通知广播</li>
<li>在用户量已经足够高，并且充值流水日渐增加的情况下，根据排名发放用户特权是一种很好的刺激用户充值的方式</li>
</ul>
<h2 id="个人感觉有哪些地方可以优化">个人感觉有哪些地方可以优化</h2>
<h3 id="ui界面">UI界面</h3>
<ul>
<li>
<p>Android：只有一个Feed流，导致上面是热门游戏，中间是Chat Room，再下面是游戏</p>
<ul>
<li>优点：新用户直接进入游戏对战，利于用户留存，而且新用户不一定需要进来就让他看到语音房间，语音房间可以作为老用户游戏闲暇时间而存在</li>
<li>缺点：虽然说对游戏来说是好事，保证流量都集中在游戏对战，但是不利于语音房间的分发，因为目前游戏没有营收手段</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>iOS：相当于作为一个社交+泛娱乐的App，没有游戏相关的内容，狼人杀勉强作为游戏补充</p>
<ul>
<li>
<p>优化二连</p>
<ul>
<li>
<p>是否可以使用几款H5形式的游戏先暂时置于iOS客户端</p>
<ul>
<li>缺点：H5性能较差，可能造成用户体验不佳</li>
<li>优点：游戏作为硬核提升留存的方式，需要权衡利弊这种方式</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>是否可以使用欺瞒AppStore的方式将游戏上线至iOS客户端</p>
<ul>
<li>⚠️风险极大，一旦被苹果发现，可能是下架处理</li>
<li>这里只是头脑风暴的想法，这一条风险极大，在稳扎稳打的状况下，无需如此做</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="游戏相关">游戏相关</h3>
<ul>
<li>
<p>首页Feed流</p>
<ul>
<li>目前各个游戏都是独立的，仅能通过首页的Feed流进入游戏匹配，可能存在流量分配不均的情况</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>榜单</p>
<ul>
<li>
<p>每个游戏内的玩家榜单</p>
<ul>
<li>胜率</li>
<li>分数</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>游戏热度榜单</p>
<ul>
<li>近期火热</li>
<li>新游飙升</li>
<li>总榜</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>充值</p>
<ul>
<li>
<p>对战型游戏</p>
<ul>
<li>由于小游戏多数为对战型，不太好增加充值道具，可能会影响游戏平衡</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>休闲交友型游戏</p>
<ul>
<li>
<p>可以增加钻石使用的方式</p>
<ul>
<li>无非就是钻石买道具、加快进度，或者VIP等</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>社交型游戏，增加用户粘性和用户互动性</p>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>社交属性</p>
<ul>
<li>对战</li>
<li>休闲</li>
<li>增强社交属性，让用户之间多尝试不同的游戏，多次对战后可加好友</li>
<li>Match 聊天 界面增加玩游戏的列表</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>朋友对战形式</p>
<ul>
<li>线上：目前是通过fb、whatsapp、链接邀请</li>
<li>线下：是否可以增加面对面对战的方式</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>游戏类型</p>
<ul>
<li>对战型游戏，是否可以增加多人对战型，不局限于一对一对战</li>
<li>多人对战，线上线下都是合适的</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>游戏社区？</p>
</li>
<li>
<p>围观/观战</p>
</li>
</ul>
<h3 id="营收相关">营收相关</h3>
<ul>
<li>
<p>任务</p>
<ul>
<li>Hago作为一款游戏社交App，UI设计风格也偏游戏化，自然可以增加游戏化的任务奖励系统</li>
<li>以做游戏的角度做产品，也不失为一种良策</li>
<li>每日充值礼包 可以做到任务系统中，包含签到、充值、对战、邀请好友等任务</li>
<li>赠送：金豆、钻石💎、虚拟形象的道具、语音房礼物等</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>语音房</p>
<ul>
<li>
<p>常规手段：进场特效、全站飘条、幸运礼物、中奖倍数、转盘</p>
</li>
<li>
<p>订阅制的VIP、月卡</p>
<ul>
<li>
<p>海外产品一般月卡会提供免费的7天/1个月试用</p>
<ul>
<li>用户得到免费的月卡，会更用心体验这些特权</li>
<li>有助于用户复购</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>类似直播中的营收手段：用户等级、主播守护等等</p>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>We Meet</p>
<ul>
<li>左划右滑匹配的We Meet目前还不成熟，强行加类似tinder的一套prime会员制度可能不太合适</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>虚拟人物形象</p>
<ul>
<li>可以在游戏对战时展示自己虚拟人物形象</li>
<li>聊天时也可以展示</li>
<li>一些装扮、挂件可以通过分享、邀请好友或者一些任务得到</li>
<li>通过数据观察虚拟人物形象在用户中的接受度，甚至可以ABTesting增加一些钻石购买的装扮</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>实时语音匹配聊天</p>
<ul>
<li>目前是不能送礼物的</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>广告</p>
</li>
</ul>
<h2 id="written-by-soda">Written By Soda</h2>
<p>http://locke.ink</p>
<p><em>XMind: ZEN - Trial Version</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2019年海外市场互联网形势]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/2019-nian-hai-wai-shi-chang-hu-lian-wang-xing-shi/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/2019-nian-hai-wai-shi-chang-hu-lian-wang-xing-shi/">
        </link>
        <updated>2020-03-05T06:23:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="网赚游戏word-relax">网赚游戏（Word Relax）</h2>
<p>海外的网赚游戏和国内产品在玩法上没有太大的差异，休闲类的游戏偏多（转盘老虎机、三消、答题、解密等）</p>
<p>市场蓝海，可以看这篇 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/m9Qh-H_lh1LtTiKodV9LIQ">2020年益智游戏市场预测之三消游戏：三消霸主会易位吗？</a></p>
<h3 id="网赚形式">网赚形式：</h3>
<ul>
<li>看广告给现金</li>
<li>游戏通关给现金奖励，也有一些会根据在线时长来给予奖励</li>
</ul>
<h3 id="风险">风险：</h3>
<ul>
<li>兑换不便携：没有支付宝和微信，只能使用PayPal，或者给用户兑换礼品卡</li>
<li>容易被归类为赌博产品：给用户兑换礼品卡，可能会被苹果、Google商店认为是赌博产品</li>
</ul>
<h3 id="入局注意">入局注意：</h3>
<ul>
<li>变现和广告投放：绕开Google Ads 和 AdMob，在Twitter和Unity上买量</li>
<li>投放力度：不能过高，否则容易被盯上</li>
<li>注意商店中的分级选项：对于主投的几个国家，严格按照当地的分级制度投放</li>
<li>市场地区：东南亚，单个激活成本低，用户基数&amp;市场契合</li>
</ul>
<h3 id="案例">案例：</h3>
<ul>
<li><strong>Word Relax</strong></li>
<li>文字解密类网赚游戏</li>
<li>投放地区：美国、加拿大、澳大利亚</li>
<li>投放渠道：YouTube、Tiktok、Facebook、Applovin</li>
<li>提现方式：通过一定关卡，奖励金币/现金，积累到xx美金可以提现，可选兑换PayPal或Amazon礼品卡</li>
</ul>
<h2 id="海外游戏社交hago">海外游戏社交（Hago）</h2>
<h3 id="hago">Hago</h3>
<p>YY旗下的一款主做休闲、合作型的游戏社交，是YY2019年的年度项目。Hago肯定是值得大家研究的一个产品，18年上线，到19年底基本上在海外一家独大。</p>
<ul>
<li>市场情况：目前印尼、印度、美国、巴西游戏社交Hago一家独大，基本上没有别的</li>
<li>投放方法：前期坚决买量，并且持续买量</li>
<li>设计核心：小游戏（有趣、忘记现实）+社交（找到小伙伴、合作）+一元夺宝等模式（省钱、赚钱）</li>
<li>有一点：在新兴市场，用户时间充裕，但手机配置不高，Hago一开始只在Android版本上做了游戏社交，在iOS上并没有加入这些小游戏，可能是为了规避下架风险</li>
</ul>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://zcill.github.io/post-images/1583392290527.png" alt="Hago产品分析" loading="lazy"></figure>
<h3 id="竞品">竞品</h3>
<ul>
<li>
<p><strong>TopTop</strong></p>
</li>
<li>
<p>香港公司出的小游戏App，18年下半年上线</p>
</li>
<li>
<p>主打市场：中东+埃及，并且深耕中东本地市场，在阿联酋、阿曼等国家成绩甚至好于Hago</p>
</li>
<li>
<p>差异化：Hago小游戏很多，并且更新很快，TopTop主打中东国家，游戏形式大多比较被中东当地人喜爱，并且增加了特权功能（防踢、比别人升级快、每局时间比别人长）</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sawa Games</strong></p>
</li>
<li>
<p>广州公司出的，19年2月上线</p>
</li>
<li>
<p>主打市场：中东（沙特）</p>
</li>
<li>
<p><strong>Sociable</strong></p>
</li>
<li>
<p>主打市场：土耳其、印度</p>
</li>
</ul>
<h3 id="入局">入局</h3>
<ul>
<li>用户已经被教育：中东、东南亚这些地区Hago基本上已经完成用户教育，入局难度就是投放、运营、留存</li>
<li>有成功案例：不一定要和Hago争第一，先在这些市场分一杯羹，参考TopTop、Sawa Games</li>
<li>差异化：需要针对入局的地区做本地化，否则用户不太有理由选择一款和Hago类似但是没人尝鲜的App（迁移成本）</li>
</ul>
<h2 id="电商souq-fordeal-noon-shopee-lazada-东南亚-中东">电商（Souq、Fordeal、Noon、Shopee、Lazada）- 东南亚、中东</h2>
<p>首先先看这几家平台的情况：</p>
<ul>
<li>核心竞争：本地运营的物流 + 首付款体系</li>
<li>投资机构：Shopee：腾讯、 马来西亚国家主权基金</li>
<li>体量：Shopee面向东南亚，年GMV 25亿美金+3000w下载</li>
<li>收入类型：佣金，如果自建钱包体系，还可以持有用户现金流</li>
</ul>
<h3 id="蓝海市场">蓝海市场</h3>
<ul>
<li>中东的互联网渗透程度较高</li>
<li>据Google 和 Bain &amp; Co（贝恩咨询）发布的 2019 年《中东北非电商报告》
<ul>
<li>中东北非的电商渗透率仅有 1.9%，远低于全球 10%的平均水平</li>
<li>增量显著
<ul>
<li>在中东较发达地区（沙特阿拉伯、阿联酋与埃及）电商年增长率可达 30％左右</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>按照报告，到 2022 年，中东北非地区的电商市场规模将增长 3.5 倍，渗透率达到零售总额的 7％</li>
</ul>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://www.baijingapp.com/ueditor/php/upload/image/20191212/1576118687154736.png" alt="https://www.baijingapp.com/ueditor/php/upload/image/20191212/1576118687154736.png" loading="lazy"></figure>
<h3 id="入局难度">入局难度</h3>
<p><strong>收付款 &amp; 物流</strong></p>
<ul>
<li>Google 和贝恩咨询 2019 年 2 月联合发布的《中东北非电商报告》指出，该地区偏好选择货到付款的消费者比例高达 62%</li>
<li>阿联酋和沙特的退货率远高于全球其他国家，COD（货到付款） 的交易成本约为线上预付费订单的两倍</li>
<li>按照现在的情况来看，即使是中东偏发达地区的物流和付款状况，差不多和十年前的中国类似，所以还需要教育市场、教育用户</li>
</ul>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://www.baijingapp.com/ueditor/php/upload/image/20191212/1576120981384887.png" alt="https://www.baijingapp.com/ueditor/php/upload/image/20191212/1576120981384887.png" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【译】设计注册&登录流程的22条规则]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/22-rules-for-User-SignUp-SignIn-journeys/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/22-rules-for-User-SignUp-SignIn-journeys/">
        </link>
        <updated>2020-03-01T10:14:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近会在Medium上看一些用研、产品体验相关的文章，大多是英文、繁体中文的，很多文章写得很赞，虽然Google Translate很强大，但是机翻还是有不少地方翻译错、翻译不明确的地方，所以自己决定翻译一些文章放到博客上，方便分享、自己收藏学习，翻译的过程中也是细细咀嚼产品的思考过程。</p>
<hr>
<blockquote>
<p>原文 👉 22 rules for designing sign up &amp; sign in journeys  <a href="https://uxdesign.cc/22-rules-for-user-sign-up-sign-in-journeys-e0e863cba40a">22 rules for User Sign Up/Sign In journeys</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>译者注：明明是23条，不知道为什么原文链接的标题上写的22 Rules...</p>
</blockquote>
<p>自电商以来，登录注册流程已一直存在，但是，在20年后的今天，我们在设计这一流程的时候仍然会犯错。大多数情况下，这些是由平台的产品形态或者交互偏好决定的。在互联网上，关于怎么设计一个正确的、用户友好并且安全的登录注册流程的争论日益激烈。</p>
<p>登录/注册是用户享受App的一大门槛，糟糕的注册登录流程会造成大量的用户流失，用户体验也非常差。</p>
<p>今天，我们将尝试解决这些问题，并且创建一套简单的规则，以便你在设计注册登录流程的时候使用。我们将从简单的注册开始，到后面的登录操作慢慢复杂化。</p>
<hr>
<h2 id="注册">注册</h2>
<h3 id="规则1-仅询问创建账户所需的基本信息">规则1 - 仅询问创建账户所需的基本信息</h3>
<p>只提供一个名字、邮箱和密码就可以创建一个账户。</p>
<p>如果团队有比较强的SMS营销能力，也可以让用户提供手机号码，但是不要设置为必填项，可以稍后再获取。</p>
<p>如果用户走注册流程进入到了第二页，对获取这名用户有很大帮助。</p>
<blockquote>
<p>译者注（Soda觉得）：是否获取用户的手机号，取决于产品形态和内容审查制度，并不是说获取用户就一定是为了营销，其实有的时候也是为了更好地服务用户，解决一些痛点和痒点。（e.g. 大众点评登录账号的话，可以打卡、评价、给店铺评分，可以收藏店铺、景点）</p>
</blockquote>
<h3 id="规则2-标记必填项并分组">规则2 - 标记必填项并分组</h3>
<p>每个必填字段都应该被明确标记出来。</p>
<p>使用*表示必填项可能不一定真的有用，但是将非必填项标记为Optional要比不标记要好。</p>
<p>页面上的表单先是必填项，往下是可选项。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://miro.medium.com/max/3328/1*O01aZXEvuCcodOc4IYcmyw.png" alt="https://miro.medium.com/max/3328/1*O01aZXEvuCcodOc4IYcmyw.png" loading="lazy"></figure>
<p>正确的字段分组和字段标识</p>
<p>从HTML的角度来看，明确指出输入的字段可以帮助浏览器完成自动填充信息（通过自动完成标准-参见<a href="https://html.spec.whatwg.org/multipage/form-control-infrastructure.html#inappropriate-for-the-control">此处</a>）。</p>
<blockquote>
<p>译者注：PC端的网页注册流程中，比较多的存在必填项和*的使用，不过在移动端当中，更多的是“跳过”。</p>
</blockquote>
<h3 id="规则3-标出密码规则">规则3 - 标出密码规则</h3>
<p>在用户设置密码的时候，指出密码的强度，但是如果密码很奇怪，请不要阻止用户注册。原因很简单——如果用户必须要输入一个（自己不常用）的新密码，那么下次再登录的时候，可能会忘记这个密码，就会放弃登录。（造成用户流失）</p>
<h3 id="规则4-对输入的字段做实时验证并指出错误">规则4 - 对输入的字段做实时验证并指出错误</h3>
<p>最讨厌的就是填完了所有信息，（点击提交）之后才提示哪些字段不符合规则，然后之前填好的密码又要重新填（美其名曰：安全性）。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://miro.medium.com/max/1000/0*dL3LIxIax8ItE8ro.png" alt="https://miro.medium.com/max/1000/0*dL3LIxIax8ItE8ro.png" loading="lazy"></figure>
<p>使用对用户友好的错误提示是一种防止用户流失的好方法。</p>
<p>大多数内联表单验证都会在我输入过程中检查错误，这是应该使用的逻辑：</p>
<ol>
<li>等待输入框的onFocusOut事件；</li>
<li>验证字段；</li>
<li>如果有错误，明确指出错误，但是不要把注意力集中在该字段上（填写过程中，不要打断用户流程）；</li>
<li>当用户将注意力放在错误的字段上（并且字段不为空）时，请在每次触发onKeyUp事件的时候检查字段是否正确，如果字段正确了，则将提示变为绿色。</li>
</ol>
<p>这样可以避免验证过程中的任何麻烦。</p>
<blockquote>
<p>译者注：onFocusOut和onKeyUp是网页开发中的两个事件：</p>
<p><strong>onFocusOut</strong>：在input 输入框即将失去焦点时触发。e.g. 当光标从输入框A中移动到输入框B时，输入框A的onFocusOut事件就会被触发；<br>
<strong>onKeyUp</strong>：用户按下按键后，松开时触发。e.g. 用户在“昵称”框中输入“SODA”，按下“S”然后松开“S”时触发onKeyUp，相当于输入完“SODA”后，其实是触发了四次OnKeyUp</p>
</blockquote>
<h3 id="规则5-不要因为用户未验证邮箱就限制其访问账户">规则5 - 不要因为用户未验证邮箱就限制其访问账户</h3>
<p>除非这是一项业务要求，否则不要仅仅因为用户未单击你发送的验证链接而阻止其访问账户。</p>
<p>对于电商尤其如此——无需电商网站去验证邮箱地址。对于在线产品，在验证邮箱之前，可以限制一些用户操作。</p>
<p>我发现提供3-5天时间让用户再去验证电子邮件往往会获得更多收益。最好再用户进入门户网站并且做了某些操作后再要求他验证邮箱。</p>
<h3 id="规则6-不要只表明该邮箱已经注册过了还要提供后续选项">规则6 - 不要只表明该邮箱已经注册过了，还要提供后续选项</h3>
<p>如果用户输入已经注册过的邮箱，则不要仅告诉用户这个账户已经存在，这是死胡同。最好可以提供原因和操作（比如验证码登录、点击去登录页面、忘记密码等），用户可以采取以下措施：</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://miro.medium.com/max/3396/1*SsbNkY1FVXpTBUP3Hloh2Q.png" alt="https://miro.medium.com/max/3396/1*SsbNkY1FVXpTBUP3Hloh2Q.png" loading="lazy"></figure>
<p>Give users an out for every error they get!</p>
<p>直接将用户带到登录页面的网站太可怕了！用户喜欢有“感谢注册”这样的页面，但是他们现在却面临着另一种糟糕的形式。</p>
<p>如果可以的话，尝试对邮箱进行内联验证（在用户输入邮箱后，对账户进行验证），可以为用户省去输入其他信息的麻烦。</p>
<p>🔐安全说明：我知道为blackhatter提供API用来检查数据库中存在哪些电子邮件是愚蠢的，但是如果你足够聪明，可以增加一些限制（防止一直查询数据库），这样可以为许多用户省去不必要的麻烦。</p>
<h3 id="规则7-社交登录sso应成为常态">规则7 - 社交登录（SSO）应成为常态</h3>
<p>越来越多的站点都提供不止一种登录方式，对于电商或体验产品的简单注册，Facebook / Twitter / Google 注册是最容易做到的。但是在这些规则中，应当遵循一些子规则：</p>
<ol>
<li>
<p><strong>覆盖范围</strong></p>
<p>不要在交易网站上使用Linkdin注册；</p>
<p>如果用户所在的地区有使用广泛的社交工具，比如微信，那么可以使用微信登录/注册。</p>
</li>
<li>
<p><strong>优先级</strong></p>
<p>如果可以的话，使用最流行的注册方式，或者用你最喜欢的注册方式。</p>
</li>
<li>
<p><strong>合并</strong></p>
<p>如果用户使用邮箱或者其他的SSO方式进行注册，并且想要绑定其他SSO方式，请允许用户这么做（只要电子邮件匹配）。</p>
</li>
<li>
<p><strong>提醒</strong></p>
<p>如果用户使用SSO方式注册过，又尝试通过电子邮件再次进行注册，最好可以提示他使用的SSO方式。在规则6中，我们可以在登录选择或重置密码的地方提示“你使用Facebook登录过”。</p>
</li>
<li>
<p><strong>隐私</strong></p>
<p>最好可以表明用户使用SSO登录时你仅用来授权账户和使用必填字段，而且不会利用用户的社交账户发布任何post。</p>
</li>
</ol>
<h3 id="规则8-按下tab键可转到下个字段">规则8 - 按下Tab键可转到下个字段</h3>
<p>就像听起来一样简单，但有时用户按了tab却不会进入到下一个字段。</p>
<blockquote>
<p>译者注：这里原文说的是网页中的操作，在移动端的话，最好可以使用原生键盘右下角的“下一项”，这样用户在填写完一个字段后，可以点击“下一项”进入下一个field</p>
</blockquote>
<ol>
<li>
<p><strong>建议1 - 用户邮箱应该作为登录账户的主键</strong></p>
<p>我进入了一个网站，“咦，要用户名登录，我用户是啥？”。我今天突然想用“ThorButOaks69”作为用户名，但是我会记得它的大小写、数字组合吗？我只记得我的电子邮件，最好可以在我登录之后让我自己设置用户名。</p>
<p>这只是一个建议 - 根据具体的系统和需求可能不一样。</p>
</li>
<li>
<p><strong>建议2 - 成功注册后，发送欢迎邮件</strong></p>
<p>这是您的欢迎邮件应该包含的内容：有关他们已经注册的网站，他们可以使用该账户进行的操作，以及他们在网站中可以用到的信息。如果可以的话，添加电子邮件验证，让你的CRM团队满意。</p>
</li>
</ol>
<h2 id="登录">登录</h2>
<h3 id="规则9-对电子邮件字段做实时验证">规则9 - 对电子邮件字段做实时验证</h3>
<p>有很多网站都没有用电子邮件字段的格式验证（标准正则表达式之一）。</p>
<p>类似规则6做一些验证</p>
<h3 id="规则10-重设密码应将邮箱用户名带到新表格中">规则10 - 重设密码应将邮箱（用户名）带到新表格中</h3>
<p>如果用户输入了电子邮件，并且你告诉他密码不正确，那他去重置密码的时候不用再次输入电子邮件。如果可以的话，让转换变得快速而且简单——在用户单击该选项后，隐藏密码字段，并将按钮改为“重置密码”。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://miro.medium.com/max/2710/1*Z1sf3pYt5HMuCe3T5c1grg.gif" alt="https://miro.medium.com/max/2710/1*Z1sf3pYt5HMuCe3T5c1grg.gif" loading="lazy"></figure>
<p>电子邮件可以持续平稳过度</p>
<h3 id="规则11-在第三次尝试时提示重置密码">规则11 - 在第三次尝试时提示重置密码</h3>
<p>如果用户尝试多次输入密码，可以提示一个“单击以重置密码”的提示，不要让他们点击其他按钮。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://miro.medium.com/max/3736/1*bY84zradwye_EzkOD8r3Hg.png" alt="https://miro.medium.com/max/3736/1*bY84zradwye_EzkOD8r3Hg.png" loading="lazy"></figure>
<h3 id="规则12-发送密码重置链接而不是系统生成的密码">规则12 - 发送密码重置链接，而不是系统生成的密码</h3>
<p>系统生成的密码让用户在重置密码的流程中增加了步骤，重置密码流程应该很简单：</p>
<ol>
<li>用户选择重置密码</li>
<li>用户收到一封带有重置密码链接的邮件</li>
<li>用户点击链接</li>
<li>用户两次输入密码</li>
<li>用户有权访问该账户</li>
</ol>
<h3 id="规则13-如果用户需要允许密码管理器获取用户的登录凭据">规则13 - 如果用户需要，允许密码管理器获取用户的登录凭据</h3>
<p>现在大多数用户都会使用密码管理器（Chrome、1Password等），只有少数人仍然记得他们使用的一百多个站点的电子邮件/密码组合。密码管理器以及发展到甚至可以感知用户重置了密码来更新文件库。</p>
<h3 id="规则14-在移动应用上允许用户使用其设备上的身份验证登录">规则14 - 在移动应用上，允许用户使用其设备上的身份验证登录</h3>
<p>如果你们产品有手机App，那么还强制使用复杂的电子邮件/密码组合或者SSO授权登录会很荒谬。大多数设备都使用TouchID或者FaceID来验证用户身份。流程是这样的：</p>
<ol>
<li>成功登录后，提示用户使用设备上的身份验证，以后则可以使用TouchID等进行后续登录，同时也为用户提供不再显示该消息的选项；</li>
<li>如果用户选择这个方式，就继续并完成获取身份验证的流程；</li>
<li>在下一次登录的时候，提供TouchID/FaceID作为登录SSO的选项，或者在身份验证的时候弹出这个模式。</li>
</ol>
<h3 id="规则15-sso作为登录选项">规则15 - SSO作为登录选项</h3>
<p>对于规则7的SSO登录，需要有一些补充：</p>
<ol>
<li>如果用户尝试使用一个系统中 <strong>不存在</strong> 的邮箱账号去进行SSO登录，那么可以提示用户是否要用同样的邮箱和密码去注册一个新的账户；</li>
<li>如果用户尝试使用一个系统中 <strong>已经存在</strong> 的邮箱账号去进行SSO登录，验证身份之后将这个（以SSO登录的）账号添加到数据库中，成功登录后，将其告知用户；</li>
<li>尽量不要提供超过3个SSO选项，否则用户会感到困惑，我不记得我到底用Facebook还是Google、Twitter（或者是其他方式登录的这个App）；</li>
<li>移动应用App的SSO - <strong>请勿</strong> 打开一个Facebook / Google的网页再让我去输入账号密码登录。大多数用户（使用SSO登录的时候）因为有安装Facebook / Google，不想输入用户名密码组合只是为了方便。</li>
</ol>
<h3 id="规则16-对于包含敏感信息付款信息的网站两步验证应该成为规范">规则16 - 对于包含敏感信息&amp;付款信息的网站，两步验证应该成为规范</h3>
<p>对于存储信用卡令牌的网站不是非常适用，但是如果也启用两步验证当然是更好的。</p>
<p>这是针对那些通过信用卡 / 钱包余额存储资金的网站，当然，并非所有用户都拥有钱包，对于那些（如果出现意外）可能会损失金钱的用户，开启两步验证。例如，我刚刚注册，但是没有钱包余额，那就不用开启两步验证。</p>
<p>在这两个步骤中，最佳组合是：</p>
<ol>
<li>电子邮件+手机</li>
<li>电子邮件+电子邮件</li>
<li>电子邮件+推送通知</li>
</ol>
<p>按照我的经验，最快的是电子邮件+推送，它始终有效，并且简单。</p>
<p>（译者注：这里是原作者的吐槽）Microsoft身份验证添加了一个非常愚蠢的层，就是在数字列表中点击特定的数字。如果我有两个可验证设备的话，那就让我点一下批准消息，不要让我解数独题！</p>
<blockquote>
<p>译者注：金融领域的安全风控，我也不太了解，应该有很多深入的风控方式。这里是作者在客户端/网页的交互上提供一个可用方式。</p>
</blockquote>
<h3 id="规则17-在进行更深的流程时要了解到用户的认知负担并且设计退出以解决错误">规则17 - 在进行更深的流程时要了解到用户的认知负担，并且设计“退出”以解决错误</h3>
<p>随着身份验证流程变得复杂，越来越少的用户还继续按照产品的流程路径往前走。如果用户最终陷入困境，请提供一个解决方法，给他们退到最初的电子邮件/密码方法的选择。</p>
<h3 id="规则18-永久登录应该成为不敏感网站的规范">规则18 - 永久登录应该成为不敏感网站的规范</h3>
<p>除非你的网站包含敏感信息，否则请允许永久登录。对于电商网站，更应该如此。永久登录使用户可以（很方便地）体验网站并且做一些用户操作。如果你的网站在一定时间后自动登出用户，那你就是破坏用户体验的罪犯。</p>
<p>会话可能会过期，但是保留用户操作（比如添加到购物车的项目），你可以在会话到期后，通过提示密码登录来限制用户的一些操作。在这方面上，Amazon做得非常好。</p>
<p>如果你的项目有移动应用App，也在一天之后让我登出了，shame on you。在没有使用公共设备登录App的时候，应该保留用户永久登录的状态。</p>
<blockquote>
<p>译者注：在这一点上，译者不敢苟同，我觉得可以做长期登录的状态，永久的话，不一定适合所有App。</p>
</blockquote>
<h2 id="流程内登录规则">流程内登录规则</h2>
<p>有的时候，你的项目需要用户登录以简化后续步骤。我要走一下结账、检查订单状态和删除购物车的电商流程，但是在此之前，如果你有移动应用App，请确保电子邮件/短信中的所有链接都是深层链接，我不想在已经登录的App上（再次登录）体验无聊的浏览器之旅。</p>
<h3 id="规则19-在不用登录就可以完成所有流程的情况下不要强迫用户登录">规则19 - 在不用登录就可以完成所有流程的情况下，不要强迫用户登录</h3>
<p>在结账过程中，第一步一般是用户登录，视觉上考虑提供访客结账选项，该流程可以是：</p>
<ol>
<li>询问用户的邮箱</li>
<li>进入到下一步的同时，检查邮箱是否已经存在。如果用户有一个账户，请提示他们登录，并显示一条消息，告诉用户登录会更简单（记得检查账户中是否已经关联了送货地址和用来支付的卡）。<em>Note - 我们不会在同一个步骤上显示信息，用户的期望是继续前进-达成目标。</em></li>
<li>如果用户选择登录，请提供表单和SSO选项给用户。如果你知道用户上次使用SSO，那就放SSO</li>
</ol>
<p>选项和表单（的顺序）。</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://miro.medium.com/max/3452/1*4g_oZfrSCKNRPuTk2AizYg.png" alt="https://miro.medium.com/max/3452/1*4g_oZfrSCKNRPuTk2AizYg.png" loading="lazy"></figure>
<p>流程中登录的选项顺序</p>
<p><em>Note - 这里没有提供忘记密码的功能，用户不需要这个也可以继续流程。</em></p>
<ol start="4">
<li>如果用户登录失败，礼貌地告诉用户不要担心，我们会把交易绑定到他们的账户。（译者注：我就很奇怪了，登录都失败了，怎么绑定？）</li>
</ol>
<h3 id="规则20-登录后如果用户有上次会话中的项目覆盖掉它">规则20 - 登录后，如果用户有上次会话中的项目，覆盖掉它！</h3>
<p>想象一下，如果你在便利店的结账台提供会员卡时，服务员在你的账单里又添加了另外4项你上次来这里没买的商品，你不讨厌吗？</p>
<p>如果你在结账流程中发现用户先前的购物车中有物品，请在“谢谢”页面上显示这些信息，并显示一条消息：“您先前的购物车中有这些商品，您现在要购买吗？”。届时，请将这些物品添加到新的购物车中，然后将其带到购物车页面，在这个页面上，他们选择的地址、付款方式、总额都会显示出来，他们应该能够选择要买的东西，简化流程。</p>
<blockquote>
<p>译者注：这位老哥这条规则里写的内容我不太能看得懂，他这里写的电商流程好像和淘宝的不太一样。不过这条规则想说的应该就是，对于之前的一些用户内容，我们可以做一些提示和引导，更好地理解用户的需求。</p>
</blockquote>
<h3 id="规则21-在完成主要流程后提示用户创建账户">规则21 - 在完成主要流程后提示用户创建账户</h3>
<p>如果用户没有账户，那最好要求他们在“订单确认”的页面上为其创建账户密码。不要让用户反复提交重复信息，提示用户去创建账户来保存他们的信息。</p>
<h3 id="规则22-订单状态链接不用登录">规则22 - 订单状态链接不用登录</h3>
<p>用户可以通过两种方式检查其订单状态：</p>
<ol>
<li>邮件中的链接-订单状态链接应与每个订单确认邮件和订单更新邮件一起发送</li>
<li>网站上允许电子邮件+订单号组合的表格</li>
</ol>
<p>有关订单的其他信息可以保留在登录提示之后，确认登录后，再让他们去到原来想去的页面。</p>
<h3 id="规则23-被遗弃的购物车链接不应该提示登录">规则23 - 被遗弃的购物车链接不应该提示登录</h3>
<p>废弃的购物车流程很复杂-用户通过已经登录的浏览器里访问链接，或者使用URL中的SSID进行会话重新创建。从技术角度来看，事情真的变得很复杂。</p>
<blockquote>
<p>译者注：以上就是23条规则，作者应该是一名做电商相关的产品经理，所以他在举例的时候用的大多都是电商类的登录注册流程。对于我来说，即使不是电商，里面的这些规则，也是在设计产品的时候需要考虑和注意的地方。但是也不必全部照做，选择适合自己产品的规则，并且实验，才是正确的做法。</p>
</blockquote>
<p>大多数用户的期望都是既定的。作为产品经理，我们在实施这些规则的技术方面存在一定的局限性，但是我可以向您保证，实施这些更改会使您的网站/应用获得用户体验，并提高转换率。在大多数这些规则上尝试A/B Test，并查看用户的反应。</p>
<p><strong>感谢您的阅读！Thank you for reading!</strong></p>
<hr>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[男生不完全护肤（战痘）指南]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/hey-guy-makeup-yourself/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/hey-guy-makeup-yourself/">
        </link>
        <updated>2019-07-09T14:30:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>过完年之后，从3月到现在（7月），脸上痘痘一直没有停过，虽然自己之前偶尔也会有点痘痘，但是没有现在这么严重，完全变成了一个大油皮+痘痘肌+黑头草莓鼻，自己感觉接受不能。</p>
<p>经过各方面调研，初步定下了四个模块，并行开发：</p>
<ul>
<li>日常护理</li>
<li>生活习惯</li>
<li>物理方式</li>
<li>医疗</li>
</ul>
<h3 id="日常护理">日常护理</h3>
<p>印象中自己大学前脸上皮肤挺好的，也不长痘，也很干净，经过大学时期只用清水洗脸，痘痘、黑头一直伴随，感觉是需要做点护肤了。</p>
<p><strong>清洁</strong></p>
<p>首先弄清楚自己是属于什么肌肤，按照我平时的情况，应该是属于油皮，而且自己平时吃得会喜欢带点味道的，辣的麻的，更加导致了油脂分泌旺盛。作为理科生，求知欲极强，首先要知道痘痘是怎么形成的，按照维基百科的说法，‘痘痘’是痤疮的俗称，来看一下维基百科上说的痤疮的形成原因：</p>
<blockquote>
<p>一般痤疮的形成，有以下几个因素，但最终原因都是皮脂分泌过多和堵塞引起的</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9A%AE%E8%84%82%E8%85%BA">皮脂腺</a>发达：排出过多皮脂，油脂腺发达的人不容易肥胖但更容易得粉刺</p>
</li>
<li>
<p>饮食：虽然大众常认为多油脂和刺激性的食物容易引发痤疮，但目前没有证据可以确定两者之间的关联。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%97%A4%E7%96%AE#cite_note-22">22]</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%85%A7%E5%88%86%E6%B3%8C%E5%A4%B1%E8%AA%BF&amp;action=edit&amp;redlink=1">内分泌失调</a>：内分泌失调使得皮脂分泌过多，此与睡眠，休息，压力和情绪有关</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AF%9B%E5%9B%8A">毛囊</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A7%92%E8%B3%AA">角质</a>化（Follicular hyperkeratinization）：毛囊角质化导致<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9A%AE%E8%84%82%E8%85%BA">皮脂腺</a>的分泌物无法排出，进而导致毛囊破裂，<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%99%BC%E7%82%8E%E7%B4%B0%E8%83%9E&amp;action=edit&amp;redlink=1">发炎细胞</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B5%B8%E6%B6%A6">浸润</a>（inflammatory cells infiltration）</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9A%AE%E8%84%82%E8%85%BA">皮脂腺</a>过度分泌：过多的<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E9%9B%84%E6%80%A7%E6%88%96%E4%A7%B3%E6%80%A7%E6%BF%80%E7%B4%A0&amp;action=edit&amp;redlink=1">雄性或䧳性激素</a>（Androgen）导致皮脂腺分泌过分旺盛。此与个人先天体质、后天环境有关。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%97%A4%E7%98%A1%E4%B8%99%E9%85%B8%E6%A1%BF%E8%8F%8C">痤疮丙酸杆菌</a>孳生（<em>Propionibacterium acnes</em> proliferation and colonization）：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%97%A4%E7%98%A1%E4%B8%99%E9%85%B8%E6%A1%BF%E8%8F%8C">痤疮丙酸杆菌</a>将皮脂固化，促进<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%99%BC%E7%82%8E%E5%8F%8D%E6%87%89">发炎反应</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%99%BC%E7%82%8E%E7%89%A9%E8%B3%AA&amp;action=edit&amp;redlink=1">发炎物质</a>（inflammatory mediators）的释出：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%97%A4%E7%98%A1%E4%B8%99%E9%85%B8%E6%A1%BF%E8%8F%8C">痤疮丙酸杆菌</a>分解皮脂腺分泌的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%89%E9%85%B8%E7%94%98%E6%B2%B9%E8%84%82">三酸甘油脂</a>成<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%84%82%E8%82%AA%E9%85%B8">脂肪酸</a>，促进了<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%99%BC%E7%82%8E%E5%8F%8D%E6%87%89">发炎反应</a></p>
</li>
</ul>
</blockquote>
<p>最终原因都是皮脂分泌过多导致，那油脂多，我们就清掉。</p>
<p>这里我用的是FreePlus芙丽芳丝洗面奶（少得可怜的阅读量，没有做广告的嫌疑，直接亮出自己用的牌子），这款是氨基酸的，比较温和不刺激，我自己是配合起泡器用的，打出很多泡沫涂在脸上，洗的很干净，洗完也不会感觉脸上紧绷。</p>
<p>之前我是和几个同事一起在考拉买的，后来去银泰楼下的blt进口超市发现有打折活动，99一支，又买了一支囤着。</p>
<img src="https://i.loli.net/2020/03/18/za2iKR3jleV1As7.jpg" height="200">
<p><strong>护肤流程</strong></p>
<p>我算是比较懒的，之前都是好几天才用一次洗面奶，后来长痘痘，实在看不下去，每天早晚都用，加上几步护肤操作，聊胜于无，给自己一点心理上的慰藉。</p>
<p>洁面完之后，我是用的一次性棉干巾擦脸，因为毛巾上可能有很多细菌，自己就是觉得，既然清洁那就清洁到底。</p>
<p><strong>爽肤水</strong></p>
<p>我一开始用的是雅漾的控油爽肤水，这款里面含有水杨酸，是对祛痘有效果的一种化学成分，但是有一些人可能对水杨酸过敏，自己要先涂在手上看看有没有发红。</p>
<p>后来雅漾的用完之后，一时没买到（专柜比代购还是有点贵的，所以就一直没买），所以买了一个科颜氏的金盏花爽肤水，也是控油型的，瓶子里还有金盏花的花瓣，不过我才刚用了一周，也不确定效果如何，我再多用用看看。</p>
<img src="https://i.loli.net/2020/03/18/rTtZhqBux8sSMbi.jpg" height="250">
<p>爽肤水一般是用化妆棉沾湿，然后擦在脸上，或者也可以用薄一点的化妆棉浸湿，然后贴在脸上湿敷。</p>
<img src="https://i.loli.net/2020/03/18/cSdejm6x5Hl8f2P.jpg" height="250">
<p><strong>乳液/精华</strong></p>
<p>爽肤水步骤之后，是涂精华或者乳液或者全涂，我比较懒，我就只涂一下理肤泉的K+乳液，这玩意也是号称祛痘的，我用了快一个月了，感觉稍微有一点点效果，但是也不是很明显。。</p>
<img src="https://i.loli.net/2020/03/18/PtEUX7ZzhjBSIRN.jpg" height="250">
<p><strong>面霜</strong></p>
<p>精华/乳液之后的步骤是面霜，面霜一般是补水保湿的，我比较懒，刚开始会涂，后来基本上不涂。</p>
<p><strong>眼霜</strong></p>
<p>如果是晚间护肤，睡觉前，可以涂一波眼霜，涂在眼周附近。眼霜一般是活血化淤的，就是对去除黑眼圈、眼袋有帮助，不过最好的还是早睡早起，养成良好习惯。</p>
<p>比较知名的就是科颜氏牛油果眼霜、雅诗兰黛小棕瓶、兰蔻小黑瓶，不好意思我一个都没有用过🙃给我妈买过一次小棕瓶眼霜，但是具体效果如何我也不太清楚。</p>
<p><strong>防晒</strong></p>
<p>听女同事说，防晒措施不做好，会加速皮肤老化，所以我有的时候会在护肤流程完了之后，涂防晒。</p>
<p>防晒是有等级的，有个什么SPF我也不太懂，反正就是数值越高越好，加号➕越多防晒效果越好。公认的（无论是测评还是实际使用）防晒效果最好的是安耐晒的小金瓶乳液，不过我自己亲身用起来，这玩意很油，质地是介于水和乳之间的，味道也不好闻，不是很喜欢用。之前用的碧柔，就挺不错的，不过效果是没有安耐晒好的。</p>
<!-- <img src="/post-images/Anessa.jpg" height="250"> -->
<img src="https://i.loli.net/2020/03/18/iofAubBeCOFZJPD.jpg" height="250">
<p>那么问题来了，我懒，我不用防晒霜，但是我又怕晒，所以我打伞⛱，我才不管别人说什么娘炮，我热...</p>
<p><strong>闲暇</strong></p>
<p>上面是最基本的一套护肤流程，还有一些其他操作，比如说敷面膜、湿敷菌菇水、冻膜等等，像我这种懒人，偶尔走一次，不是很固定的操作。</p>
<h3 id="生活习惯">生活习惯</h3>
<p>脸上长痘痘，有可能是熬夜、晚睡导致的内分泌失调，也有可能是糖分摄入过多（奶茶🥤饮料🍶咖啡☕️），也有可能是螨虫导致</p>
<p>尽管自己一直想养成早睡早起的习惯，奈何一到夜晚就感觉生产力暴增，不能浪费读书写作的好机会，弄完了发现都十一二点了，洗洗完了上床已经十二点多，玩完手机就一点，实在无法早入睡。</p>
<p>虽然目前早睡早起的习惯还无法养成，但是也要开始强迫自己尽早上床，慢慢来。</p>
<p>至于糖分摄入过多的问题，立下了戒奶茶的flag（水果茶不算，逃）</p>
<p>如果感觉是螨虫导致的，可以勤换被单枕套，多把床上四件套拿去晒太阳，已经足够杀死螨虫</p>
<h3 id="物理方式">物理方式</h3>
<p>物理方式就是以暴制暴，有痘痘是吧，抠掉。这当然是开玩笑的，因为自己黑头很多，所以有去做一段时间的小气泡（一种去黑头的美容项目）。</p>
<p>关于小气泡，也不太清楚是智商税还是真的有用，不过作为一个大学时期基本上不用洗面奶的直男，感觉可以做一次小气泡，把脸上之前已经存在的顽固油脂，用物理方式清洗干净，后面自己再平时保持脸部清洁。</p>
<p>如果长痘痘，我一般是不抠的，也是医生推荐的做法，不要去抠痘痘，可能会留下痘印，在脸上慢慢让自己的脸变成烂脸。</p>
<h3 id="医疗">医疗</h3>
<p>搞了这么久的护肤，我的痘痘有没有消呢？没有。</p>
<p>上面说的全是废话？那也不是，这个护肤，怎么说也是有用的，就比如洁面，肯定是有用的，至于后面一堆疯狂操作，我也不知道管不管用，盲试试吧。</p>
<p>认真护肤一个月了，但是痘痘还是一直都在，所以我预约了一个周末浙二医院的皮肤科的号，找医生看看，写到这里的时候，还没到时间去，等我去完了，看医生怎么说，回来补一下博客。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[厦门不完全攻略]]></title>
        <id>https://zcill.github.io/post/Travel_guide_Amoy/</id>
        <link href="https://zcill.github.io/post/Travel_guide_Amoy/">
        </link>
        <updated>2019-07-02T06:43:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="travel-ticket">🎫Travel Ticket</h3>
<p>火车🚄<br>
飞机✈️</p>
<p>坐高铁/动车的话，最好选择 厦门站 作为终点站，厦门站在岛内，市中心，比较方便；如果到厦门北站，就要坐地铁进岛，会花点时间。</p>
<p>厦门地铁可以下载一个App购票进站 - <a href="https://apps.apple.com/cn/app/%E5%8E%A6%E9%97%A8%E5%9C%B0%E9%93%81-amtr/id1320551178">厦门地铁</a></p>
<h3 id="live-in">🏠Live in</h3>
<p>Airbnb</p>
<p>最好选择岛内靠近厦大或者不远的airbnb，因为厦门景点比较集中</p>
<h3 id="prepare">🧳Prepare</h3>
<p>因为要去沙滩、海边，所以拖鞋要准备一下，或者去那边买也可以。</p>
<p>衣物：</p>
<ul>
<li>春装</li>
<li>拖鞋</li>
<li>贴身内衣裤</li>
</ul>
<p>洗漱用品：</p>
<ul>
<li>电动牙刷</li>
<li>牙膏</li>
<li>梳子</li>
<li>毛巾</li>
<li>护肤品</li>
</ul>
<p>可能有奇效：</p>
<ul>
<li>伞</li>
<li>帽</li>
<li>防晒霜</li>
</ul>
<p>电子产品：</p>
<ul>
<li>手机充电头</li>
<li>数据线</li>
<li>充电宝</li>
<li>相机</li>
<li>脚架</li>
</ul>
<p>厦门几大经典骗局：</p>
<ul>
<li>出租车师傅会告诉你，今天厦大关门，游客进不去，去不了，他可以载你去金门。
<ul>
<li>厦大正常是不会关门不让游客进入的，带身份证就可以刷卡进去了</li>
<li>金门要去五缘湾坐船，而且要往来台湾通行证，开车去不了的</li>
</ul>
</li>
<li>出租车师傅会告诉你，今天厦大关门，他可以带你去做帆船<br>
同上
<ul>
<li>帆船在五缘湾可以坐，但是出租车师傅不会带你去五缘湾，是去一个什么鬼地方，反正别鸟他就对了</li>
</ul>
</li>
<li>出租车师傅会告诉你，你住的地方，之前是死过人的，凶宅，让你搬走
<ul>
<li>别鸟他就对了</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="foodie">🍱Foodie</h3>
<h4 id="️奶茶">☕️<strong>奶茶：</strong></h4>
<p>厦门奶茶店超级多，街头小巷看到装修风格不错的都可以去尝试一下，这里说几个比较知名的店：</p>
<ul>
<li>KOI</li>
<li>杨小贤</li>
<li>张三疯（网红店，其实不一定有厦门街头偶遇的店好喝）</li>
</ul>
<blockquote>
<p>KOI Thé(磐基中心手冲茶菁选店),★★★★☆,¥43/人,嘉禾路茶饮果汁,嘉禾路197号磐基名品中心G层G42商铺http://m.dianping.com/appshare/shop/92872150</p>
<p>杨小贤(中山路店),★★★★★,¥32/人,中山路/轮渡冰品,中山路117号2-5层http://m.dianping.com/appshare/shop/16979402</p>
<p>张三疯猫式奶茶&amp;杂货铺(中山路1店),★★★☆,¥24/人,中山路/轮渡茶饮果汁,中山路35号1层http://m.dianping.com/appshare/shop/6039912</p>
</blockquote>
<h4 id="海鲜">🦞<strong>海鲜：</strong></h4>
<p>厦门的海鲜排挡很多，比较有名的、当地人和外地人吃的比较多的是：</p>
<ul>
<li>202</li>
<li>小眼镜</li>
</ul>
<p>推荐去吃小眼镜！便宜，而且海鲜很干净，吃不到什么沙，竹蛏一定要点</p>
<p>这两家都是连锁店，找离自己最近的就好</p>
<blockquote>
<p>小眼镜大排档(汇成总店),★★★★☆,¥98/人,白鹭洲公园海鲜,湖滨中路7号http://m.dianping.com/appshare/shop/547742</p>
<p>202特色排档(洪文分店),★★★★☆,¥128/人,瑞景闽南菜,洪文大排档北门对面洪文村委会1楼http://m.dianping.com/appshare/shop/23952702</p>
</blockquote>
<h4 id="闽南菜"><strong>闽南菜：</strong></h4>
<ul>
<li>临家</li>
<li>闽和南</li>
</ul>
<blockquote>
<p>临家闽南菜(前埔店),★★★★★,¥122/人,前埔/软件园闽南菜,金山路6号http://m.dianping.com/appshare/shop/27204089</p>
<p>闽和南(银泰百货国贸中心店),★★★★☆,¥127/人,高林闽南菜,仙岳路4688号国贸中心银泰百货三楼301  http://m.dianping.com/appshare/shop/96549848</p>
</blockquote>
<h4 id="小吃"><strong>小吃：</strong></h4>
<p>闽南小吃</p>
<ul>
<li>蚵仔煎（读音: e a 煎，其实就是海蛎煎）</li>
<li>土笋冻</li>
<li>沙茶面</li>
<li>姜母鸭</li>
<li>煎蟹</li>
<li>四果汤，四果汤很好喝，有点像冰粉，可以点外卖或者街上遇到了买，自己选料，十来块钱一碗</li>
<li>黄则和花生汤</li>
<li>局口拌面</li>
</ul>
<h4 id="粤菜-创意菜"><strong>粤菜、创意菜：</strong></h4>
<ul>
<li>远洋私厨（这个是连续几年的黑珍珠餐厅，非常赞）</li>
<li>蒲舍</li>
<li>潮福城（茶点）</li>
<li>凤缘家（茶点）</li>
</ul>
<blockquote>
<p>CHIC1699远洋私厨(建发品尚中心店),★★★★★,¥242/人,环岛路沿线福建菜,环岛东路1705号JFC品尚中心C馆C-L3-01号商铺http://m.dianping.com/appshare/shop/32549840</p>
<p>蒲舍(银泰百货国贸中心店),★★★★★,¥165/人,高林粤菜馆,仙岳路国贸中心银泰百货3楼307A http://m.dianping.com/appshare/shop/96581091</p>
<p>潮福城(建发湾悦城店),★★★★☆,¥101/人,五缘湾建发湾悦城粤菜馆,五缘湾道日圆二里1号建发湾悦城3层http://m.dianping.com/appshare/shop/67627303</p>
<p>凤缘家,★★★★☆,¥75/人,高林茶餐厅,万达金街6号门万达广场底商http://m.dianping.com/appshare/shop/32479111</p>
</blockquote>
<h4 id="潮汕火锅">🍲<strong>潮汕火锅：</strong></h4>
<ul>
<li>八合里（十二道锋味火起来的，算是潮汕除了伟记最有名的牛肉火锅，排队人超级多）</li>
<li>牛事制造局（个人感觉和八合里不相上下的店）</li>
</ul>
<blockquote>
<p>汕头八合里海记牛肉店(加州店),★★★★★,¥93/人,瑞景潮汕牛肉火锅,莲前东路123号加州城市广场西侧http://m.dianping.com/appshare/shop/68960262</p>
<p>牛事制造局,★★★★,¥97/人,莲坂潮汕牛肉火锅,莲岳路10号之16-18 http://m.dianping.com/appshare/shop/90017072</p>
</blockquote>
<h4 id="寿司-日式食堂">🍣<strong>寿司、日式食堂：</strong></h4>
<ul>
<li>唐风卷（商标被抢注，现在改名叫眷唐风）</li>
<li>牛油果大师（他家的牛油果特饮好喝，和唐风卷一个老板，后来也改名了叫鳄梨先森）</li>
<li>小条食堂（日式小食堂，定食类的）</li>
</ul>
<blockquote>
<p>眷唐风(霞溪路店),★★★★★,¥63/人,中山路/轮渡寿司,霞溪路103号106铺http://m.dianping.com/appshare/shop/8979867</p>
<p>鳄梨先森·牛油果寿司(瑞景店),★★★★★,¥59/人,瑞景寿司,莲前东路288号瑞景商业广场2层http://m.dianping.com/appshare/shop/19697899</p>
<p>小条食堂(加州商业广场店),★★★★☆,¥50/人,莲前大道日本料理,莲前东路加州商业广场4楼419-1-B http://m.dianping.com/appshare/shop/97072644</p>
</blockquote>
<h4 id="其他"><strong>其他</strong></h4>
<p>厦门的地标建筑是世茂双子塔，三十八层的自助餐是可以俯瞰到鼓浪屿全岛的，味道一般般，风景还行</p>
<blockquote>
<p>38号码头餐厅(厦门康莱德酒店),★★★★☆,¥268/人,厦门大学自助餐,演武西路186号世茂海峡大厦康莱德酒店38楼http://m.dianping.com/appshare/shop/67988608</p>
</blockquote>
<p>没吃过的，但是同事之间口碑很好的还有：</p>
<ul>
<li>堂宴 （老厦门私房菜）</li>
<li>良山大排档 （在中山路附近）</li>
</ul>
<blockquote>
<p>堂宴·老厦门私房菜(CCTV展播厦门店),★★★★☆,¥98/人,SM/江头海鲜,仙岳路台湾山庄福德堡613-4号http://m.dianping.com/appshare/shop/10329803</p>
<p>良山大排档没有上大众点评，是当地老店 http://surl.amap.com/ueMO_0B37quZ</p>
</blockquote>
<h3 id="places">🌆Places</h3>
<p>景点的话，就是老生常谈的</p>
<ul>
<li>鼓浪屿
<ul>
<li>菽庄花园</li>
<li>日光岩</li>
<li>... （太多了记不清）</li>
</ul>
</li>
<li>曾厝垵 （其实是一个旅游城市都大同小异的小吃街，只是名声在外）</li>
<li>白城沙滩（珍珠湾）
<ul>
<li>其实白城沙滩因为游客太多，本地人都不是很爱去，称之为厦门的污水排放中心，所以相比之下，黄厝海滩更舒适一点</li>
</ul>
</li>
<li>黄厝海滩</li>
<li>环岛路</li>
<li>烂尾楼</li>
<li>演武大桥 观景平台</li>
<li>沙坡尾（一个很文艺的地方，适合拍照凹造型）</li>
<li>中山路步行街 （类似南京路步行街）</li>
<li>厦门大学</li>
<li>厦门植物园</li>
<li>铁路公园</li>
<li>南普陀</li>
<li>五缘湾</li>
</ul>
<p>上面的都是在岛内的，而且除了五缘湾之外非常集中，岛外可以去的就只有集美学村</p>
<p>鼓浪屿要提前在微信公众号“<strong>厦门轮渡有限公司</strong>”上买好船票，船票是定好码头和开船时间的，厦门有几个码头不要走错了，因为稍微还是有点距离的</p>
<h3 id="cost">💰Cost</h3>
<p>关于景点门票的，其实花不了几个钱，就没太记。</p>
<p>以上，结束</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>